<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" >
        <channel>
            <lastBuildDate>Fri, 06 May 2022 16:50:56 +0300</lastBuildDate>
            <title>Sözcü</title>
            <title>Sözcü Gazetesi - Feed</title>
            <category>News</category>
            <description>Sözcü Gazetesi</description>
            <link>https://www.sozcu.com.tr</link>
            <language>tr</language>
            <ttl>1</ttl>
            <image>
                <title>Sözcü</title>
                <url>https://i.sozcu.com.tr/static/sozcu_rss_logo.png</url>
                <width>120</width>
                <height>31</height>
                <link>https://www.sozcu.com.tr</link>
                <description>Sözcü Gazetesi</description>
            </image>
                        <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/emin-colasan/durup-dururken-basimiza-oyle-bir-bela-actilar-ki-7117452/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:25 +0000</pubDate>
                    <title>Emin Çölaşan - Durup dururken başımıza öyle bir bela açtılar ki&#8230;</title>
                    <description><![CDATA[Sevgili okurlarım, üç günlük kısa bir şeker bayramı arasından sonra işte yine birlikteyiz. Şükür kavuşturana! Şimdi Suriyeli sığınmacılar yeniden gündem oldu. Sadece Suriyeler değil, bizim kapıları sonuna kadar açık bulan ötekiler de Türkiye’ye tam kadro daldılar. Bu rezaletin tek sorumlusu günümüzün iktidarıdır. Niyetleri ve amaçları belliydi. “Gelsinler gelebildikleri kadar!.. Hepsini buyur ederiz, sonra hem AB ülkelerine, hem de başka ülkelere []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/emin-colasan.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/emin-colasan.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Emin Çölaşan - Durup dururken başımıza öyle bir bela açtılar ki&#8230;</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili okurlarım, üç günlük kısa bir şeker bayramı arasından sonra işte yine birlikteyiz. Şükür kavuşturana!</p>
<p>Şimdi Suriyeli sığınmacılar yeniden gündem oldu.</p>
<p>Sadece Suriyeler değil, bizim kapıları sonuna kadar açık bulan ötekiler de Türkiye’ye tam kadro daldılar.</p>
<p>Bu rezaletin tek sorumlusu günümüzün iktidarıdır.</p>
<p>Niyetleri ve amaçları belliydi.</p>
<p>“Gelsinler gelebildikleri kadar!.. Hepsini buyur ederiz, sonra hem AB ülkelerine, hem de başka ülkelere yalvarıp yakarır ve para isteriz. Paracıklar oluk gibi akmaya başlar, biz bu işten kazançlı çıkarız”</p>
<p>Ama kafalarında başka bir hesap daha vardı.</p>
<p>“Bir süre bunları konuk eder, güzelce ağırlar, çeşitli olanaklar sağlarız. Bazılarını vatandaş yaparız. Vatandaş yaptıklarımızın oyları seçimlerde bize akar. Sayısını Allah bilir ama durduğumuz yerde oy devşirmiş oluruz!”</p>
<p>★★★</p>
<p>İşin sonrasını hepimiz biliyoruz</p>
<p>Adına ister istila deyin ister başka bir şey, bunları büyük kafileler halinde buyur ettiler, sonra da “Parayı bastıran herkes vatandaşlık başvurusunda bulunsun” dediler</p>
<p>İlk yıllarda böyle bir durum yoktu.</p>
<p>Bunu kim keşfetti ise vatandaşlık olayı sonra ortaya çıktı!</p>
<p>Ancak bu süreçte dengeler değişmeye başlamıştı.</p>
<p>Bütün illerimizde, ama özellikle de Suriye sınırına yakın bölgelerde yeni gelişmeler ortaya çıkmaya başladı.</p>
<p>Buralardaki nüfus çoğunluğu neredeyse Suriyelilere geçmek üzere idi.</p>
<p>Adana, Mersin, Hatay, Kahramanmaraş, Kilis, Şanlıurfa.</p>
<p>Buna, birkaç istisnası ile bütün illerimizi ekleyebilirsiniz.</p>
<p>Günümüzde bir milyon’u aşkın Suriye’liyi barındıran İstanbul gibi!</p>
<p>★★★</p>
<p>Bunlar maşallah doğurgan arkadaşlar!</p>
<p>Aynen Recep Tayyip’in istediği gibi!</p>
<p>Doğurdukça doğuruyorlar, bize de onları izlemek, beslemek, eğitmek görevleri düşüyor!</p>
<p>Sadece Suriyeliler değil, sonraki yıllarda bu istilaya başka ülkelerden gelen sığınmacı aktörler de eklendi</p>
<p>Orta Asya Türkî Cumhuriyetleri, İran, Irak, Pakistan, Bangladeş, Afganistan vesaire</p>
<p>★★★</p>
<p>Adına ne derseniz deyin, ister sığınmacı olsun ister istilacı, bunların sayısı kaç?</p>
<p>Bu basit sorunun yanıtını iktidar dahil hiç kimse, hiçbir makam bilmiyor.</p>
<p>Gerçekçi tahminlere göre bu rakam 6 ile 8 milyon arasında,</p>
<p>Söylemesi dile kolay, bunların göçü 2012 yılında başlamıştı. Hiç ara vermeden bugüne kadar sürüp gitti.</p>
<p>Gelenin gidenin, girenin çıkanın haddi hesabı yok.</p>
<p>Bu iktidar yapılan uyarıları da her konuda olduğu gibi kulak arkası ediyor, hiç umursamıyordu.</p>
<p>Jetonları şimdi düştü.</p>
<p>Pabucun pahalı olduğunu, işlerin iyice sarpa sarmak üzere olduğunu anlamak zorunda kaldılar.</p>
<p>Şimdi sözüm ona çözüm üretme çabalarına girdiler ama geçmiş olsun. Atı alan Üsküdar’ı çoktan geçmiş durumda.</p>
<p>★★★</p>
<p>Peki ama 2012 yılında bu sığınmacı rezaleti nasıl patladı? Bu sorunun yanıtını da kısaca bile olsa bilmek zorundayız.</p>
<p>Suriye’de Esad rejimi hüküm sürüyordu.</p>
<p>Esad’la bizim Recep Tayyip’in arasından su sızmıyordu. Birlikte aile boyu tatiller yapıyor, güzel günler geçiriyorlardı.</p>
<p>Bizimki miting meydanlarında ona “Kardeşim Esad” diye övgüler düzüyor, başka bir şey demiyordu!</p>
<p>★★★</p>
<p>Günün birinde bizimkine ABD’den talimat geldi:</p>
<p>“Biz Esad’ı devirmeye karar verdik. Türkiye olarak siz de devreye girmek zorundasınız!”</p>
<p>Bu sırada adına Arap baharı denilen isyan ve kalkışmalar bazı Arap ülkeleri gibi Suriye rejimini de hedef alıyordu.</p>
<p>Esad güçlerinden kaçanlar Türkiye sınırına akın etmeye başladı.</p>
<p>Bunları büyük bir memnuniyetle buyur etmeye (!) başladık. Kurulan kamplarda tam pansiyon (!) ağırlamayı sürdürdük ama kafilelerin ardı arkası kesilmiyordu. Bunlar giderek Türkiye’nin dört bir yanına yayıldı ve bugünkü durum ortaya çıktı.</p>
<p>İyi ama bizimkilerin boy hedefi olan Esad halen yerinde ve makamını koruyor.</p>
<p>Recep Tayyip ve ekibi bu konuda ağzını bile açamıyor.</p>
<p>★★★</p>
<p>Suriye sınırımız yolgeçen hanı olmuştu! Gelenler akın akın geliyordu. Çoğunun geliş nedeni Türkiye hayranlığı falan değil, kapağı bir AB ülkesine atıp geleceğini kurtarmaktı.</p>
<p>İşte bu süreçte yukarıda saydığım öteki ülkelerin vatandaşları da devreye girdi. Suriyeliler sonrasında onlar da akın akın gelmeye başladı.</p>
<p>Recep Tayyip iktidarı ise olanları izliyor, bir yanda AB’ye yalvarıp para isterken öbür yanda “Gelen gelsin, biz
büyük ülkeyiz. Hepsini besleyecek güce sahibiz” diyordu.</p>
<p>Şimdi karşılarında milyonlarca sığınmacıyı görünce afalladılar ama artık iş işten geçmiş durumda.</p>
<p>O kadar ki, bazı illerimizde nüfus çoğunluğunu yakalamak üzereler.</p>
<p>Bazıları büyük bir hızla ‘vatandaş’ yapıldı. Hemen hepsi seçimlerde oylarını “kendilerine kucak açan AKP’ye” verecek.   </p>
<p>Bu iktidarın başımıza sırf oy uğruna nasıl bir bela açtığının kısacık özeti işte böyle.</p>
<p>Ayıptır, yazıktır, günahtır deyin ama kime anlatacaksınız</p>
<p>Karşınızda muhatap yok ki!</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/emin-colasan/durup-dururken-basimiza-oyle-bir-bela-actilar-ki-7117452/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ugur-dundar/abd-baskani-joe-bidena-acik-mektup-7117446/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:34 +0000</pubDate>
                    <title>Uğur Dündar - ABD Başkanı Joe Biden’a açık mektup!..</title>
                    <description><![CDATA[Ekselans Joe Biden Amerika Birleşik Devletleri Başkanı Washington D.C. ABD Sayın Başkan, Seçildiğiniz tarihten bu yana, 1915’te Doğu Anadolu’da cereyan eden olaylar konusunda yaptığınız geleneksel 24 Nisan açıklamalarınız, sorunun çözümüne hiçbir katkıda bulunmayıp milletimizi derinden üzdüğü gibi, ASALA terör örgütü tarafından şehit edilen diplomatlarımızın yakınlarının yaralarını kanatıyor. Sizin deneyimli bir politikacı olarak yaklaşık bir asır []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ugur-dundar.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ugur-dundar.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Uğur Dündar - ABD Başkanı Joe Biden’a açık mektup!..</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Ekselans Joe Biden</p>
<p>Amerika Birleşik Devletleri</p>
<p>Başkanı Washington D.C.</p>
<p>ABD</p>
<p>Sayın Başkan,</p>
<p>Seçildiğiniz tarihten bu yana, 1915’te Doğu Anadolu’da cereyan eden olaylar konusunda yaptığınız geleneksel 24 Nisan açıklamalarınız, sorunun çözümüne hiçbir katkıda bulunmayıp milletimizi derinden üzdüğü gibi, ASALA terör örgütü tarafından şehit edilen diplomatlarımızın yakınlarının yaralarını kanatıyor.</p>
<p>Sizin deneyimli bir politikacı olarak yaklaşık bir asır önce vuku bulmuş ve tarihsel açıdan tartışmalı olan olayları tanımlarken, evrensel hukuk ilkeleriyle olduğu kadar, Amerikan Anayasası hükümleri ve ulusal mevzuatıyla çelişkiye düşmeniz, tarihçilerimizin tepkilerine ve hayretle karşılamalarına neden oluyor.</p>
<p>Çünkü uluslararası suç olan “soykırım”,  uluslararası bir hukuk enstrümanıyla kodifiye edilmiştir. Bu enstrüman, 1948 yılında Birleşmiş Milletler Genel Kurulu tarafından oybirliğiyle kabul edilen ve ABD Senatosu’nca onaylanarak A.B.D. Anayasası’nın VI. maddesi gereğince A.B.D. ulusal hukukunun bir parçası haline gelmiş olan “Birleşmiş Milletler, Soykırımın Önlenmesi ve Cezalandırılması Sözleşmesi”dir.</p>
<p>★★★</p>
<p>Sayın Başkan,</p>
<p>Soykırım Sözleşmesi’nin II. maddesi suçu tanımlamış ve suçun mevcut olması için kanıtlanması gereken objektif/maddi ve sübjektif/manevi unsurlarını belirlemiştir. Bir şahsın soykırım suçu ile suçlanabilmesi veya bu konuda devlet sorumluluğunun oluşması için, yetkili mahkeme tarafından suçun objektif ve sübjektif unsurlarının kanıtlanması ve bilhassa suçun özel kasıtla işlendiğinin saptanması gerekir.</p>
<p>Sözleşme, soykırım iddialarını kapsayan davalara bakmakla yetkili mahkemeleri de belirlemiştir. Sözleşme’nin VI. maddesinde yetkili mahkemelerin, ya olayın vuku bulduğu ülkenin yetkili mahkemesi, yahut da tarafların üzerinde anlaşacakları yetkili uluslararası ceza mahkemesi olduğu belirtilmiştir. Ayrıca, sözleşmenin IX. maddesinde, devletlerin soykırım konusunda aralarında çıkabilecek ihtilafları Uluslararası Adalet Divanı’na götürebilecekleri öngörülmüştür.</p>
<p>Bu bakımdan, bir zanlıya yöneltilen soykırım suçunun, eğer yetkili hukuk mercileri tarafından, objektif ve sübjektif unsurlarının mevcudiyetleri kanıtlanmamış ve suçun özel kasıtla işlendiği saptanmamış ve bu veriler ışığında suçun işlenmiş olduğu yetkili mahkeme tarafından hükme bağlanmamışsa, böyle bir isnat hiçbir hukuki değeri olmayan bir iftiradan ibaret kalır.</p>
<p>★★★</p>
<p>Sayın Başkan,</p>
<p>Şunu iyi bilmelisiniz;</p>
<p>Bugüne kadar, yetkili bir uluslararası ceza mahkemesi kararı olmadan hiçbir zanlı soykırımla veya onun kadar ağır bir suç olan insanlığa karşı suçla suçlanmamıştır. Nitekim, Nürnberg Uluslararası Askeri Ceza Mahkemesi, Alman Nazilerinin ileri gelenlerini uzun bir mahkeme sürecinden sonra insanlığa karşı suçlu bulmuş ve bunlardan 22’sini ölüme mahkum etmiştir. Keza, Ruanda ve Yugoslavya çatışmaları sırasındaki soykırım sanıkları, Ruanda Uluslararası Ceza Mahkemesi ve Yugoslavya Uluslararası Ceza Mahkemesi tarafından soykırım suçuyla mahkum edilmişlerdir. Her iki mahkeme de, Birleşmiş Milletler Güvenlik Konseyi kararıyla kurulmuş bulunan mahkemelerdir.</p>
<p>İnsanlığa karşı suç işlemekten yargılanan  Saddam Hüseyin için dahi, hukukun icaplarının yerine getirilmesi amacıyla  Irak’ta özel mahkeme kurulmuştur.</p>
<p>Kökleri 1215 tarihli Magna Carta’ya giden ve hukukun temel ilkesi olan masumiyet karinesine büyük önem verdiğinizden eminim. Masumiyet karinesi, 1948’de Birleşmiş Milletler Genel Kurulu   tarafından oybirliğiyle kabul edilen, Evrensel İnsan Hakları Bildirgesi’nin 11. maddesinde şöyle ifade edilmiştir:
1. Suç işlemekten sanık herkes, savunması için kendisine gerekli bütün tertibatın sağlanmış bulunduğu açık bir yargılama ile kanunen suçlu olduğu tespit edilmedikçe masum sayılır.
2. Hiç kimse işlendikleri sırada milli veya milletlerarası hukuka göre suç teşkil etmeyen fiillerden veya ihmallerden ötürü mahkum edilemez.</p>
<p>Bu konuda  Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesi’nin 6/2.  maddesinde de şu ifadeler yer alır:
“Bir suçla itham edilen herkes, suçluluğu kanıtlanıncaya kadar masum sayılır.”
Masumiyet karinesini garanti altına alan ABD Anayasası’nın “Beşinci Değişikliği” de, adil bir şekilde yargılanıp bir mahkeme tarafından mahkum edilmeyen “hiçbir kimsenin idam cezasıyla veya kamu ahlakına aykırı bir suçla suçlanamayacağını” öngörür.</p>
<p>Bu durumda Türkiye’ye geçmişteki tartışmalı olaylar nedeniyle suç isnat edilmesi büyük bir adaletsizlik ve masumiyet karinesinin vahim bir ihlali değil midir?</p>
<p>★★★</p>
<p>Sayın Başkan,
Hukuk kadar eski ve önemli olan kanunilik ilkesinin de günümüzde uluslararası hukukun ve ulusal hukukun temel bir kavramı olduğunu takdir edersiniz. Bu ilkeye göre, işlendiği zamanın hukukuna göre suç teşkil etmeyen bir eylem, sonradan bu eylemin suç olarak kabul edilmesi nedeniyle suç oluşturmaz. Oysa,  “soykırım” bir sözcük, kavram ve kodifiye edilmiş bir uluslararası suç olarak 1915’te mevcut değildi. “Soykırım” suçu, Birleşmiş Milletler Genel Kurulu’nun 11 Aralık 1946 tarihli ve 96 (I) simgeli belgesinde ilk defa tanımlandıktan sonra, 9 Aralık 1948’de kabul edilen Birleşmiş Milletler Soykırım Sözleşmesi ile kodifiye edilmiştir.
Bu bakımdan gerek seçim kampanyanızda, gerekse seçildikten sonra “soykırım” suçlamalarında bulunmak suretiyle kanunilik ilkesinin, kanunsuz suç olmaz (nullum crimen sine lege) ve kanunsuz ceza olmaz (nulla poena sine lege)  özdeyişlerinde ifadesini bulan iki boyutunu da  ihlal etmiş olmadınız mı?</p>
<p>Sayın Başkan,
Açıklamalarınızda belirttiğiniz görüşler, “suç ve eylem sonrasında yürürlüğe giren yasaların” (ex post facto laws) kabulünü ve cezai yaptırımların geçmişe dönük olarak uygulanmasını yasaklayan ve bu suretle kanunilik ilkesini benimseyen ABD Anayasası’nın I. maddesinin 9. bölümünün ruhuna da ters düşmektedir. Burada belirtilmesi gereken bir husus da, Başkan Thomas Jefferson’un Isaac McPherson’a yazmış olduğu 13 Ağustos, 1821 tarihli mektupta “Zamanın hukuku açısından suç olarak görülmeyen eylemleri bilahare suç sayan yasaların geriye dönük uygulanmasının doğal haklara aykırı olduğunu” vurgulamış olmasının, Amerikan hukuk tarihinde ceza yasalarının geriye dönük uygulanmasına karşı güçlü tepkinin derin kökleri olduğunu göstermesidir. Ayrıca, kanunilik ilkesi, 1969 Viyana Antlaşmalar Hukuku Sözleşmesi’nin,  “Antlaşmaların geriye yürümezliği” başlıklı 28. maddesinde de yer almaktadır.</p>
<p>Sayın Başkan,
Bu açıkladığım reddi mümkün olmaz nitelikteki gerçekler ışığında, bazı endişelerimizle birlikte şu sorular da kaçınılmaz olarak gündeme geliyor.</p>
<p> Soykırım sözcüğünü kullanmanız, hukukun evrensel ilkelerini, uluslararası hukuku ve ABD Anayasası’nı açıkça ihlal etme ve küçümseme anlamına gelmiyor mu? Ve bununla ne gibi değerli bir amaca hizmet ettiğiniz sorusunun yanıtlanmasını gerektirmiyor mu?</p>
<p> Açıklamalarınız Türk halkına ve onların atalarına karşı yapılmış bir yargısız infaz olmuyor mu?</p>
<p> Türk halkına ve atalarına reva görülen bu büyük haksızlığın, temel adalet ve hakkaniyet ilkelerini olduğu kadar, Türkiye-ABD ortak çıkarlarını da basiretsizce göz ardı eden, kısır iç politika hesaplarıyla yapıldığı sonucunu doğurmuyor mu?</p>
<p> Türk halkına ve onların trajik olaylar sırasında muazzam kayıplar vermiş ve dayanılmaz acılar çekmiş olan atalarına, haksız yere böyle tarihi bir suçlamada bulunulması, Türkiye ile ABD arasındaki ittifak ilişkileriyle çelişmiyor mu? Bu ilişkilere zarar vermiyor mu?</p>
<p>★★★</p>
<p>Sayın Başkan,</p>
<p>Tarihçi  Arthur Ponsonby,  savaş zamanındaki propagandanın kalıcı ve nesilden nesile geçen habis etkilerini de ele aldığı Falsehood in Wartime  (Savaş Zamanında Kandırma) adlı kitabında şunları söylüyor:</p>
<p>“Yalan ve asılsız sözlerle insanların zihnine kin ve nefret şırınga edilmesi, savaşta hayat kaybına neden olmaktan çok daha büyük kötülüktür. İnsanlık ruhunun kirletilmesi, insan vücudunun tahribine nazaran daha kötü ve sakıncalıdır.”</p>
<p>Kanımca, Ponsonby’nin bu veciz sözleri bugün de gelecekte de geçerliliğini yitirmeyecektir. Gerçekten de çocuklarımıza ve gelecek nesillere miras bırakabileceğimiz önyargı, nefret ve intikam duygusu yerine huzur, güven, müsamaha, dostluk ve iyi niyetin hüküm sürdüğü bir dünyanın kurulabileceği uluslararası bir ortama bugün her zamankinden daha fazla ihtiyacımız var.</p>
<p>★★★</p>
<p>Sayın Başkan,</p>
<p>Bundan böyle sizden, 1915 olayları konusunda, büyük ölçüde I. Dünya Savaşı sırasında Müttefik Devletlerin bilinçli savaş propagandası çabalarından kaynaklanan basma kalıp iddiaların etkisinde kalmamanızı, tarafsız bir tutum izlemenizi ve bu büyük insanlık trajedisinin iki ulusta açmış olduğu yaraların derinleşmesine katkıda bulunmaktan kaçınmanızı önemle rica ediyorum.</p>
<p>Bu bağlamda, ABD için en isabetli yaklaşım, etik ve tarafsız bir tutum benimseyerek tarafları Osmanlı Devleti ile Ermeniler arasındaki çatışmanın karanlık ve muğlak yönlerini gün ışığına çıkarmaya teşvik etmek olmalı. Bunun da en iyi şekilde gerçekleştirilmesi, Türklerle Ermenilerin aralarında bir “Ortak Tarih Komisyonu” kurarak bilimsel bir disiplin içinde yürütülecek bir araştırma çerçevesinde ortak tarihlerini incelemeleri ve tüm arşivlerini araştırmaya açmalarıyla sağlanabilir.
Bu görüşlerimi, objektif ve hakşinas bir yaklaşımla değerlendireceğinize güvenerek takdirlerinize sunuyor, cevabınızı bekliyorum.</p>
<p>Uğur DÜNDAR</p>
<p>Soruşturmacı gazeteci</p>

<p>NOT: Bu mektup emekli Büyükelçi Şükrü Elekdağ’ın daha önce ABD Başkanı Barack Obama’ya yazdığı mektuptan esinlenerek kaleme alınmıştır.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ugur-dundar/abd-baskani-joe-bidena-acik-mektup-7117446/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/rahmi-turan/hileyi-onlemenin-yolu-parmak-boyasi-7113605/</guid>
                    <pubDate>Wed, 04 May 2022 05:00:16 +0000</pubDate>
                    <title>Rahmi Turan - Hileyi önlemenin yolu “Parmak Boyası!”</title>
                    <description><![CDATA[Toplumun huzuru güven üstüne kurulmuştur. Peki, önümüzdeki yıl yapılacak genel seçimlere gönül huzuru ile gidebilir miyiz? İktidarın yeni çıkarttığı “Seçim yasası” ne yazık ki, birçok kuşkuyu da beraberinde getirdi. Tereddüt yaratan maddelerin bulunduğu yasanın âdil olduğu söylenemez! Bu nedenle toplumun güven duygusu, ne yazık ki, en alt düzeye inmiş durumda! Çok kişi “Seçimlerde hile olacak” []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/rahmi-turan.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/rahmi-turan.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Rahmi Turan - Hileyi önlemenin yolu “Parmak Boyası!”</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Toplumun huzuru güven üstüne kurulmuştur.</p>
<p>Peki, önümüzdeki yıl yapılacak genel seçimlere gönül huzuru ile gidebilir miyiz?</p>
<p>İktidarın yeni çıkarttığı “Seçim yasası” ne yazık ki, birçok kuşkuyu da beraberinde getirdi.</p>
<p>Tereddüt yaratan maddelerin bulunduğu yasanın âdil olduğu söylenemez!</p>
<p>Bu nedenle toplumun güven duygusu, ne yazık ki, en alt düzeye inmiş durumda! Çok kişi “Seçimlerde hile olacak” diye düşünüyor.</p>
<p>“Güvenme dayına, ekmek al yanına” deyimi, her olayda tedbirli olmak gerektiğini vurgular.</p>
<p>★★★</p>
<p>Peki seçimlerde hile olur mu dersiniz?</p>
<p>“Olmaz” diye temenni ediyoruz. Fakat</p>
<p>Daha önce neler neler gördük?</p>
<p> Trafoya kediler girdi, elektrikler gitti, seçim sandıklarında garip şeyler oldu</p>
<p> İki milyon dolayında mühürsüz oy, yasaya aykırı olarak kabul edildi. Mühürsüz oylarla iktidar seçim kazandı</p>
<p> Başka bir seçimde de “Atı alan Üsküdar’ı geçti!”</p>
<p> İstanbul seçimlerinde yaşanan iptal rezaleti ise hâlâ tüm tazeliğiyle akıllarda!</p>
<p>Bütün bunlar düşünülünce, insanların seçim güvenliğinden duydukları kuşkunun yadırganacak bir yanı kalmıyor!</p>
<p>★★★</p>
<p>Yapılması muhtemel hileleri önlemenin en etkin yolu nedir?</p>
<p>Eski yıllarda olduğu gibi seçimlerde “Parmak boyasını geri getirmek!” gerekiyor. Fakat</p>
<p>“Böyle bir önlem iktidarın işine gelmez ve parmak boyası teklifine sıcak bakmaz” diye düşünüyorum.</p>
<p>Muhalefet bu konuda tüm gücüyle uğraşmalı, Meclis’e yasa teklifi verip elinden geleni yapmalı!</p>
<p>Eski usul parmak boyama sistemi ile bir kişinin birden fazla sandıkta oy kullanmasının önüne geçilmesi şarttır ve bunun başka da bir yolu yoktur.</p>
<p>Eğer AKP ve MHP seçim güvenliği konusundan samimilerse parmak boyasını geri getirirler!</p>
<p>Aksi halde, kuşku ve şaibe bitmez!</p>
<h2>Hal-i pür melâlimiz! (Acınacak halimiz!)</h2>
<p>Türkiye Gazeteciler Cemiyeti Genel Sekreteri Sibel Güneş, Türkiye’de medya çalışanlarının hazin durumunu şöyle özetliyor:</p>
<p>“12 bin gazeteci işsiz kaldı</p>
<p>12 bini aşkın gazeteci, çeşitli davalarla yargılanıyor</p>
<p>28 meslektaşımız tutuklu olarak cezaevlerinde yatıyor</p>
<p>Çok sayıda meslektaşımızın basın kartları haksız nedenlerle iptal edildi.</p>
<p>Basın İlan Kurumu muhalif gazetelere, Radyo Televizyon Üst Kurulu (RTÜK) muhalif televizyonlara antidemokratik, haksız cezalar veriyor.</p>
<p>Biz, Türkiye Gazeteciler Cemiyeti olarak cezaevi ziyaretlerimize devam ediyor, meslektaşlarımızın davalarını izliyor, onlara destek oluyoruz.</p>
<p>Fakat İnanıyorum ki, yalnız basının değil, tüm Türkiye’nin içinde bulunduğu bu sıkıntılı günler mutlaka geçecektir. İnancımızı yitirmeyelim!”</p>
<p>Bu tablo çok üzücüdür.</p>
<p>İktidar mensupları bir de “Ülkede basın özgürlüğü ve fikir hürriyeti var. Türkiye’de basın Avrupa ülkelerinden daha özgür.” diye iddia edip milletin aklıyla alay ediyorlar!</p>
<p>TEBESSÜM</p>
<h2>Kim konuşur, kim dinler?</h2>
<p>Adam evlenme rekorları kırmış Her evlilikten bir süre sonra “Olmadı” deyip boşanıyor, sonra tekrar evleniyormuş</p>
<p>“Üç, beş, yedi” izdivaç derken magazin muhabirleri çevresini sarıp rica etmişler:</p>
<p>“Lütfen bize evlilik tecrübelerinizi anlatır mısınız?”</p>
<p>Adam önce nazlanmış, sonra dayanamayıp konuşmuş:</p>
<p>“Valla azizim Evlilik çok çok eğlenceli şeydir”</p>
<p>“Nasıl yani?” diye sormuşlar. Şöyle özetlemiş:</p>
<p>“Evliliğin ilk yılında adam konuşur, kadın dinler İkinci yılında kadın konuşur, adam dinler Üçüncü yılında ise her ikisi birden konuşur, komşular dinler!”</p>
<h2>GÜNÜN SÖZÜ</h2>
<p>Kitabın ve kadının gösterişli cildine aldanma, içine bak!</p>
<img loading="lazy" class="zoomIt" src="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/uploads/2022/05/03/11-gazlambasi-12cm.jpg" onclick="" alt="" width="1200" height="880" />
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/rahmi-turan/hileyi-onlemenin-yolu-parmak-boyasi-7113605/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/yilmaz-ozdil/buyuklerin-ellerinden-kucuklerin-gozlerinden-iyi-bayramlar-cumleten-7111835/</guid>
                    <pubDate>Tue, 03 May 2022 05:00:11 +0000</pubDate>
                    <title>Yılmaz Özdil - Büyüklerin ellerinden. Küçüklerin gözlerinden. İyi bayramlar cümleten.</title>
                    <description><![CDATA[]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/yilmaz-ozdil.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/yilmaz-ozdil.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Yılmaz Özdil - Büyüklerin ellerinden. Küçüklerin gözlerinden. İyi bayramlar cümleten.</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[ aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/yilmaz-ozdil/buyuklerin-ellerinden-kucuklerin-gozlerinden-iyi-bayramlar-cumleten-7111835/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/necati-dogru/sira-geldi-guzel-gunlere-7117513/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:46 +0000</pubDate>
                    <title>Necati Doğru - Sıra geldi güzel günlere!</title>
                    <description><![CDATA[Yiyicilik kalkacak. Nasıl? Rüşvet bitecek. Nasıl? Torpil sona erecek? Nasıl? Kayırma son bulacak. Nasıl? Yoksulluk derinleşti. Yoksulluk sıfırlanacak. Nasıl? Babası ve annesi belli arsız, yıkıcı gidişin kök ve ana sebebi; “cari açık ve kamu açığını” bu iktidarın maceracı, bilgisiz, kibirli, kendini yarı tanrı yerine koyan aslında çapsız yönetimi birlikte büyüttü. Bu ikiz açık ekonomiyi de []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/necati-dogru.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/necati-dogru.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Necati Doğru - Sıra geldi güzel günlere!</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Yiyicilik kalkacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Rüşvet bitecek.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Torpil sona erecek?</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Kayırma son bulacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Yoksulluk derinleşti.</p>
<p>Yoksulluk sıfırlanacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Babası ve annesi belli arsız, yıkıcı gidişin kök ve ana sebebi; “cari açık ve kamu açığını” bu iktidarın maceracı, bilgisiz, kibirli, kendini yarı tanrı yerine koyan aslında çapsız yönetimi birlikte büyüttü. Bu ikiz açık ekonomiyi de felakete soktu. Tam çöküşe gidiyoruz.</p>
<p>Cari açık kapanacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Kamu açığı daralacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Resmi enflasyon (TÜİK’in yüzde 69.9) gerçekte (ENAG’ın) yüzde 156’yı buldu. Yüzde 200’e koşuyor. Türkiye’nin yıllık enflasyonu taşınabilir, katlanabilir, dünyada kabul edilebilir oran olan yüzde 5’e inecek.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>★★★</p>
<p>Türk Lirası en değersiz para oldu. Türk Lirası değerli paralar arasına yeniden girecek.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Türk Lirası’nın değerli para haline gelmesi için enflasyonun yüzde 5’lere indirilmesi bunun için de başlangıçta bir kaynak bulmak gerekiyor.</p>
<p>Kaynak bulunacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Kaynak ne kadar?</p>
<p>50 milyar dolar mı?</p>
<p>100 milyar dolar mı?</p>
<p>Kimden bulunacak?</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>İktidar değişince yeni gelenler; “100 günlük plan ve 500 günlük plan” olmak üzere 2 ayrı eylem planı yapacaklar. Önce 100 günlük plan yapılacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Sonra 500 günlük.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Kamu kurumlarının başına üç maaş-beş maaş- on beş maaşla oturtulan partili yandaş kişiler devleti de partileştirdiler. Devlete güven bitti. Kamu kurumlarının tarafsızlığına olan inanç sıfıra indi.</p>
<p>Güven geri gelecek.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>★★★</p>
<p>Ağızlara pelesenk olmuş doğruyu yansıtan klişe bir cümle var. Bu cümle diyor ki: “Yeni Türkiye Kalkınma Modeli üretken yatırımları artırmak ve yüksek katma değerli ihracatı büyütmekten geçiyor”. Demek ki, bu çok çapsız fakat çok kibirli iktidar gidip yerine gelenler çaplı, bilgili, gerçekçi insanlar olacaklar ve  üretken yatırımları artıracaklar.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Yeni gelenler, yerli ve kendine yeten üretiminde dış girdi ürün miktarını en aza indirmiş yüksek katma değerli ürün ihracatını artıracaklar. Bunun için de bir yeni kaldıraç bulacaklar.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>En büyük ahlaksızlık, yiyicilik, adam kayırma, kişi zengin etme, ülkeyi yoksullaştırma son 20 yıldır süren “rezil rantçılıktan” doğdu. Bu çapsız iktidar; 20 yıl içinde sürekli olarak “rant yaratma ve rant dağıtma” politikasını kıble yaptı. Para politikası izlerken, mali politikalar yürütülürken, çevre ve kent yenilenmeleri projeleri geliştirilirken, özelleştirmeler yapılırken, dış borç artırılırken,  yüksek faizli dış para ile Hazine garantili hava alanı, köprü, hastane türü gösteriş yatırımları ihale edilirken, cemaati olmayan büyük lüks camiler yapılırken, 128 milyar dolar rezerv eritilirken meyvelerini partili arsız azınlığın topladığı rantlar yaratıldı. Temiz olan her şey kirlendi, kirletildi. Rantsız hiçbir iş alanı kalmadı.</p>
<p>Rantçılık bitecek.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Gidenler hırsızdı.</p>
<p>Hırsızdan hesap sorulacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Gelenler namuslu olacak.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>★★★</p>
<p>Bu arsız ve çapsız iktidar, kamu ihale kanunu yaklaşık 200 kez değiştirerek; “rantçılığa kapı aralayan yolu” açtı. Yeni gelenler kamu ihale kanunu yeniden yazacaklar.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Bu iktidar döneminde alın teri emek cezalandırıldı. Emeğin milli gelirden aldığı pay yüzde 26’ya gerilerken; rantla zenginleşenlerin milli gelirden aldığı pay yüzde 64’e çıktı. Bu yapıdan derin yoksullaşma ve sefil bir lümpen (paçavra-pejmürde) zengin sınıf doğdu. İktidara yeni gelecek olanlar yoksulların gelir kayıplarını giderecek iyileştirmeler yapacaklar.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Bu arsız ve çapsız iktidar hakimleri ve savcıları partileştirdi. Adalet, adalet olmaktan, mahkemeler mahkeme olmaktan çıktı. Hakim ve savcılar partili oldular. Yeni gelenler “adaleti adil kılacak, hakim ile savcıyı iktidarın ağızına bakmaktan” kurtaracaklar.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Sıra geldi güzel günlere.</p>
<p>Güzel günler istiyoruz.</p>
<p>Umuyoruz.</p>
<p>Bekliyoruz.</p>
<p>Güzel günler gelecek.</p>
<p>Nasıl?</p>
<p>Halka çok net anlatın.</p>
<p>Tekrar tekrar anlatın.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/necati-dogru/sira-geldi-guzel-gunlere-7117513/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/saygi-ozturk/gokcekin-aldigi-ev-sorusturmasinda-ilginc-gelismeler-7117494/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:14 +0000</pubDate>
                    <title>Saygı Öztürk - Gökçek’in aldığı ev soruşturmasında ilginç gelişmeler</title>
                    <description><![CDATA[10 Ekim 2017 tarihinde, dönemin Ankara Büyükşehir Belediye Başkanı Melih Gökçek, kullanmakta olduğu, mülkiyeti belediyeye ait “Başkanlık Konutu ve Çalışma Ofisi”nin satış kararının alınmasını talep etti. Aynı gün, Belediye Meclisi tarafından söz konusu taşınmazların satılması kararı verildi. Bu karardan 18 gün sonra Melih Gökçek de, 28 Ekim 2017 tarihinde istifa etti. Satış 20 Eylül 2018’de []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/saygi-ozturk.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/saygi-ozturk.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Saygı Öztürk - Gökçek’in aldığı ev soruşturmasında ilginç gelişmeler</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>10 Ekim 2017 tarihinde, dönemin Ankara Büyükşehir Belediye Başkanı Melih Gökçek, kullanmakta olduğu, mülkiyeti belediyeye ait “Başkanlık Konutu ve Çalışma Ofisi”nin satış kararının alınmasını talep etti. Aynı gün, Belediye Meclisi tarafından söz konusu taşınmazların satılması kararı verildi. Bu karardan 18 gün sonra Melih Gökçek de, 28 Ekim 2017 tarihinde istifa etti.</p>
<p>Satış 20 Eylül 2018’de yapıldı. Tüm taşınmazlar, ihaleye katılan tek istekli olarak Gökçek’in eşi Nevin Gökçek ve avukatları Salih Çelen ve Fatih Atalay’ın oluşturduğu ortak girişime 7.9 Milyon TL bedelle satıldı. 26 Eylül 2018 tarihli satış kararı onaylandı. Ortak girişim beyannamesinde satın alınan taşınmazlardan başkanlık konutu ve müştemilatının Nevin Gökçek’e ait olacağı belirtildi. 11 Ekim 2018’de ihale bedelinin yatırılması üzerine tapu devri istendi. Bundan sonraki süreci tarih tarih aktaralım;</p>
<p>BELEDİYE MÜFETTİŞLERİ</p>
<p>-5 Mayıs 2019: Yeni seçilen Belediye Başkanı Mansur Yavaş, Başkanlık oluru ile söz konusu satış işleminin araştırılması için belediye müfettişlerinin görevlendirdi.</p>
<p>-11 Ekim.2019: Bilirkişi tarafından, ihaleye girme geçici yasağı olmasına rağmen Gökçek’in, eşi adına ihaleye katılması ve görev tahsisli lojmanı istifasına rağmen boşaltmayarak diğer istekilerin ihaleye katılmaları engellenerek rekabetin sağlanamadığını raporunda belirtti.</p>
<p>-12 Kasım 2019: Müfettişler tarafından mevzuata aykırı satış işlemleri nedeniyle ilgililer hakkında ihaleye fesat karıştırıldığı iddiasıyla suç duyurusunda bulunulması gerektiği yönünde inceleme raporu hazırlandı.</p>
<p>-14 Kasım 2019: Teftiş Kurulu tarafından Başkanlık Makamı’ndan alınan “olur” onayı Hukuk Müşavirliği’ne gönderildi.</p>
<p>-26 Kasım 20019:  Hukuk Müşavirliği de Ankara Cumhuriyet Başsavcılığı’na 26 Kasım 2019’da suç duyurusunda bulundu. Gerekçe olarak 2886 sayılı Devlet İhale Kanunu ve 4706 sayılı Hazineye Ait Taşınmaz Malların Değerlendirilmesi ve Katma Değer Vergisi Kanunu’nda Değişiklik Yapılması Hakkında Kanuna aykırı olarak yapılan ve ihaleye fesat karıştırma suçu unsurlarını taşıyan delil ve emareler nedeniyle 3628 sayılı Kanun uyarınca suç duyurusunda bulunulması zorunluluğunun yerine getirildiği belirtildi.</p>
<p>MÜFETTİŞ RAPORUNA RAĞMEN</p>
<p> 20 Mayıs 2021: İçişleri Bakanlığı Mülkiye Başmüfettişince düzenlenen ön inceleme raporunda, Ankara Büyükşehir Belediye Başkanı Mansur Yavaş, Teftiş Kurulu Başkanı Ata Şengül, Belediye Müfettişleri Nebahat Zaman ve Cahit Yılmaz ile Bilirkişi tarafından başkanlık konutu satışı ile ilgili kasıtlı ve bilinçli olarak satışın ana dayanağı olan 4706 sayılı Kanundan hiç bahsedilmeyerek eski Başkan İ. Melih Gökçek ve Belediye Encümen Üyeleri hakkında ihaleye fesat karıştırıldığı konusunda gerçek dışı bilirkişi ve müfettiş raporu hazırlayarak görevlerini kötüye kullandıkları iddiasında bulunuldu.</p>
<p>Belediye Müfettişleri Raporu’nun özetlendiği, söz konusu taşınmazların satışına ilişkin hiçbir belge ve dokümanda (belediye meclis/encümen kararı, ihale şartnamesi, ihale ilanı, onaylar) kanuna yer verilmediği, ilgili Kanunlar uyarınca ihalelere geçici ve sürekli katılmaları yasaklananların kamu ihalelerine doğrudan ve dolaylı olarak ihalelere katılamayacakları, belediye başkanlığı görevinden ayrılanların 2 yıl süre ile belediyeye karşı taahhüde girişemeyecekleri, ihalelerine katılamayacakları, bu yasağın eşleri ile ikinci dereceye kadar kan ve sıhri hısımları ile ortaklarını da kapsadığı belirtildi.</p>
<p>İhaleye fesat karıştırma suçuna ilişkin delil ya da emare elde edilmesi halinde savcılığa ihbarın zorunlu olduğu, iddianın sübuta ermemesi nedeniyle ilgililer hakkında “soruşturma izni verilmemesi” kararı verilmesi gerektiği vurgulandı.</p>
<p>Bilirkişi Raporu, Belediye Müfettişleri Raporu ile Mülkiye Başmüfettişi Raporu’nda mevcut bilgi, belge ve mevzuata uygun olarak aynı görüşler ortaya koyup, aynı sonuçlara ulaştı.</p>
<p>İÇİŞLERİ BAKANI NE YAPTI?</p>
<p>-20 Mayıs 2021: İçişleri Bakanlık Makamı kararında, Mülkiye Başmüfettişi Raporu’nda “soruşturma izni verilmemesi” önerilmesine karşın, İçişlere Bakanı, Başkan Yavaş ve diğer görevliler hakkında soruşturma izni verdi. Yazısında bunu şu gerekçeye dayandırdı:</p>
<p>“İhalenin ana dayanağı olan 4706 sayılı Hazineye Ait Malların Değerlendirilmesi Kanununa göre konutu öncelikli olarak içindekilerin alma hakkı olduğu, konutta da öncelikli alma hakkı olanların oturduğu, satış ihalesine girmelerini engelleyen bir hükmün bulunmadığı, dolayısıyla bu Kanunun dikkate alınmamasının müfettişlerin sorumluluğunu gerektirdiğinin ifade edildiği, bu nedenlerle, raporu düzenleyenler müfettişler ile raporu incelemekle görevli Teftiş Kurulu Başkanı ve Büyükşehir Belediye Başkanı Mansur Yavaş hakkında  ‘soruşturma izni verilmesine’ karar verilmiştir.”</p>
<p>“HUKUKA AYKIRI”</p>
<p>İçişleri Bakanlığı Mülkiye Başmüfettişinin , “Soruşturma izni verilmemesi”ne ilişkin  raporuna rağmen, Başkan Mansur Yavaş, Teftiş Kurulu Başkanı Ata Şengül, Müfettişler Nebahat Zaman, Cahit Yılmaz ile Muhtarlık Dairesi Başkan Vekili Alp Atalı hakkında İçişleri Bakanı tarafından “Soruşturma izni” verildi. Bu konuyu belediye yetkililerine sorduğumda, “Bakanlık kararında ortaya konulan görüş, hukuka aykırıdır” deyip bunları madde madde sıraladılar.</p>
<p>Bakan’ın, Yavaş ve arkadaşları hakkında soruşturma izni vermesi de ilginç bulundu.  Bu durumda “konut dosyası” da kapatılmış olacak.  Adaletin yerini bulmasını diliyoruz.  Gelişmeleri izlemeye devam edelim</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/saygi-ozturk/gokcekin-aldigi-ev-sorusturmasinda-ilginc-gelismeler-7117494/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/soner-yalcin/izninizle-176-7111696/</guid>
                    <pubDate>Tue, 03 May 2022 05:00:26 +0000</pubDate>
                    <title>Soner Yalçın - İzninizle</title>
                    <description><![CDATA[Bulunduğum yerde internet sorunu olduğu için bu hafta sizinle olamayacağım.. Umut ederim gelecek hafta görüşürüz.. Herkese iyi bayramlar.. Kalın sağlıcakla..]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/soner-yalcin.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/soner-yalcin.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Soner Yalçın - İzninizle</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Bulunduğum yerde internet sorunu olduğu için bu hafta sizinle olamayacağım.. Umut ederim gelecek hafta görüşürüz.. Herkese iyi bayramlar.. Kalın sağlıcakla..</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/soner-yalcin/izninizle-176-7111696/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/deniz-zeyrek/kadinlardan-korkmak-7117484/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:03 +0000</pubDate>
                    <title>Deniz Zeyrek - Kadınlardan korkmak!</title>
                    <description><![CDATA[Her zaman söylerim. Bu ülkede yaşamın en büyük güvencesi kadınlardır. Cesaretin, mertliğin ve umudun kaynağıdır kadınlar. Bütün yakın tarih anlatılarından biliyorsunuzdur: Yurt tuttuğumuz bu topraklara göz koyanlar karşılarında hep cesur kadınları bulmuştur. Şerife Bacı, Halide Onbaşı, Halime Çavuş, Nezahat Onbaşı, Çete Emir Ayşe, Kara Fatma ve Nene Hatun gibi onlarca kadın kahramanımız vardır. En temel []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/deniz-zeyrek.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/deniz-zeyrek.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Deniz Zeyrek - Kadınlardan korkmak!</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Her zaman söylerim.</p>
<p>Bu ülkede yaşamın en büyük güvencesi kadınlardır.</p>
<p>Cesaretin, mertliğin ve umudun kaynağıdır kadınlar.</p>
<p>Bütün yakın tarih anlatılarından biliyorsunuzdur: Yurt tuttuğumuz bu topraklara göz koyanlar karşılarında hep cesur kadınları bulmuştur.</p>
<p>Şerife Bacı, Halide Onbaşı, Halime Çavuş, Nezahat Onbaşı, Çete Emir Ayşe, Kara Fatma ve Nene Hatun gibi onlarca kadın kahramanımız vardır.</p>
<p>En temel haklarını elde etmek, Nazım Hikmet’in tarifiyle “soframızdaki yeri öküzümüzden sonra gelen” olmamak için yaşam boyu mücadele eder kadınlar: Evde, tarlada, fabrikada, akademide, sivil toplum kuruluşlarında, siyasette</p>
<p>Hazıra konmazlar. Ekmeklerini taştan çıkarırlar. Emekleriyle yaşamı yeniden üretirler.</p>
<p>Sahip oldukları haklar, özgürlükler o yüzden kıymetlidir ve vazgeçilmezdir kadınlar için.</p>
<p>Kolay kolay vazgeçmezler, cesurca hak gaspçılarının karşısına dikilirler.</p>
<p>Bu yüzden de zaman zaman hedef olurlar.</p>
<p>★★★</p>
<p>Yaşadığımız zor zamanlarda da kadınlar hep ön planda hep hedefte.</p>
<p>Gazeteci Müyesser Yıldız mesela</p>
<p>Tanıyabileceğiniz en yurtsever insanlardandır Müyesser Abla. Bu yüzden Ergenekon-Balyoz kumpasları sırasında hedef oldu, tutuklandı, cezaevinde yattı. Yetmedi bu hükümetin hedefi oldu. Askeri casusluk gibi absürt bir suçlamayla bir kez daha tutuklandı. Mühim koltuklarda oturan, oradan aldıkları güçle yüksek perdeden konuşan bayların ve başına gelenlerin inadına hep dimdik durdu, korkmadı, doğruları söylemekten vazgeçmedi.</p>
<p>Mücella Yapıcı mesela</p>
<p>Ömrü hak mücadelesiyle geçmiş. Sadece insanların değil, doğanın, çiçeklerin böceklerin, hayvanların haklarını da savunmuş. Hep onuruyla çalışmış. Gezi Parkı’na dayanan dozerlerin karşısına dikilmiş.  AK Partili hâkimin kendisine uygun gördüğü 18 yıllık hapis cezasını dahi “8 çocuğun ölümünün yanında benim 18 yıl yatmamın ne anlamı var” sözleriyle karşılayacak kadar vakurdu. O yaşında cezaevinin yolunu tuttu.</p>
<p>Gazeteci Çiğdem Mater mesela</p>
<p>Kadın ve çevre sorunları söz konusu olduğunda hep ön plandaydı. Gezi Davası’nda ilk gözaltı furyasında listedeydi. Son duruşmada tutuklanma ihtimalini bile bile yurtdışından geldi ve kaçma şüphesiyle tutuklandı. İstese bir Avrupa ülkesinde siyasi sığınmacı olur elini kolunu sallayarak gezerdi, o cezaevine girip “mücadeleye devam” dedi.</p>
<p>Yer darlığı nedeniyle isimlerini anamadığım hak mücadelesi verirken mağdur edilen bütün kadınlardan af diliyorum.</p>
<p>(Eminim HDP’li okuyucularım da “HDP’li kadınları niye yazmıyorsunuz” diye sormuşlardır şimdi. Devlet politikası gereği, PKK’yla ilişkilendirildikleri ve “öcü” gibi gösterildiklerinden temel hakları dahi konuşulamayan HDP’li kadınları sıralasam sayfa yetmez. Hepsi adına Aysel Tuğluk’un 1 dakika öncesini hatırlayamadığı halde hala cezaevinde tutulduğunu hatırlatmam yeterli olur sanırım.) </p>
<p>★★★</p>
<p>En son “Sessiz İstila” isimli kısa filmin yapımcısı genç kadın gazeteci Hande Karacasu göz altına alındı. Karacasu, göçmenlerle ilgili bir gelecek simülasyonu yaptığı ve büyük önder Atatürk’ün Gençliğe Hitabesi’nden bir bölümle bitirdiği film yüzünden polis nezaretinde karakola götürüldü ve ifade verdi.</p>
<p>Göçmen sorununu eline yüzüne bulaştırmış iktidarın, hayal ürünü bir senaryo içeren bir kısa filmden ve yapımcısı genç kadından, kendisini polis nezaretinde göz altına aldıracak kadar korkması anlaşılır bir durum aslında.</p>
<p>“Ensar, ensar” diye diye ülkeye bu kadar mülteciyi doldurdular ve kontrolü kaybettiler.</p>
<p>Ülke o kadar ucuzladı, giriş o kadar kolaylaştı ki büyük kentlerimizde dolaşan, parklarda/sahillerde piknik yapan, turistik alanlarda kalabalıklar halinde dolaşan yabancılar mülteci mi turist mi anlayan beri gelsin.</p>
<p>Mülteci emeğinin sudan ucuz olması ve Türkiye’deki işçi sınıfının yıllarca mücadele ederek elde ettiği haklardan mahrum çalıştırılması, ülkedeki fabrikalarda, atölyelerde çalışma barışını da bozmaya başladı.</p>
<p>Büyük kentlerde yabancıların kümeleştiği gettolar tehlike saçmaya, toplumsal barışı tehdit etmeye başladı.</p>
<p>Bu keşmekeşin bir “yabancı düşmanlığı” yaratması kaçınılmaz bir sondu ve yavaş yavaş nüvelerini görmeye başladık.</p>
<p>Bu sorunların üstüne yatan, meselenin beka sorununa dönüştüğünü görmezden gelen iktidarın, hıncını bu tehlikelere dikkat çekmeye çalışanlardan çıkarmak istemesi gerçekten acınası bir durum!</p>
<p>★★★</p>
<p>İsmini sıraladığım kadınlar o kadar farklı alanlarda o kadar farklı görüşte insanlar ki “benim ismimi şununla nasıl aynı listede sıralarsın” diye tepki gösterirlerse şaşırmam.</p>
<p>İsteseler de istemeseler de hepsinin ortak bir yanı var:</p>
<p>Kendi fikirleriyle, kendi yöntemleriyle bu iktidarın yarattığı büyük sorunlardan birinin karşısına dikildiler. Seslerini çıkardılar ve irili ufaklı bedeller ödediler.</p>
<p>Siyasi fikirleri ne olursa olsun, yanlışa dikkat çeken, doğrusu için mücadele eden kadınlara ve özgürlük mücadelelerine çok şey borçluyuz.</p>
<p>Bu ülkenin geleceğindeki güzel günlerde, onlara bedel ödetenlerden daha çok izleri/emekleri olacağından şüpheniz olmasın.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/deniz-zeyrek/kadinlardan-korkmak-7117484/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ege-cansen/pasta-kuculuyor-fiyatlar-artiyor-7115354/</guid>
                    <pubDate>Thu, 05 May 2022 05:00:00 +0000</pubDate>
                    <title>Ege Cansen - Pasta küçülüyor fiyatlar artıyor</title>
                    <description><![CDATA[Sebep, sonuçtan önce gelir. Bugünkü sonuçların sebebi dündedir. Bugünün sebepleri de yarın sonuç verecektir. İster bilgin, ister sıradan bir kişi olsun, herkes kendine göre “bugün gördüklerinden, yarın olacakları” kestirmeye çalışır. Bu kestirimlerin (tahminlerin) bir kısmı tutar, bir kısmı tutmaz. “Durmuş bir saat bile günde iki defa doğru zamanı gösterir” misali, kırk yılda bir tahmininin doğru []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ege-cansen.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ege-cansen.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Ege Cansen - Pasta küçülüyor fiyatlar artıyor</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Sebep, sonuçtan önce gelir. Bugünkü sonuçların sebebi dündedir. Bugünün sebepleri de yarın sonuç verecektir. İster bilgin, ister sıradan bir kişi olsun, herkes kendine göre “bugün gördüklerinden, yarın olacakları” kestirmeye çalışır. Bu kestirimlerin (tahminlerin) bir kısmı tutar, bir kısmı tutmaz. “Durmuş bir saat bile günde iki defa doğru zamanı gösterir” misali, kırk yılda bir tahmininin doğru çıkması kişiyi kâhin yapmaz. Kâhin unvanını hak etmek için, sürekli kestirim açıklamak ve açıklanan kestirimlerin çoğunun  doğru çıkması gerekir. Kestirimlerin doğru çıkmamasının iki sebebi vardır. Birincisi, kişinin isabetli kestirim yapacak kadar bilgili olmamasıdır. İkincisi her kestirimin belli varsayımlara dayanmasıdır. Mesela bundan iki yıl önce dünya çapında bir salgın hastalık çıkması birçok ekonomik tahmini (büyüme, enflasyon, kurlar, faiz, istihdam, gelir dağılımı vb) altüst etmiştir. Şimdi de, ne zaman ne şekilde biteceği belli olmayan Ukrayna savaşı yüzünden ortalık toz duman olmuştur. Özellikle böylesi günlerde herkes, iktisatçılardan ileriye dönük tahminlerde bulunmasını beklemektedir.</p>
<p>KIYAMET KEHANETİ</p>
<p>İktisatçılar (borsa uzmanları veya iktisadi ve ticari bilimler fakültesi mezunları değil) kendilerinden ileriye dönük tahminde bulunmaları istenince, önce uzun uzun geçmişi anlatırlar. Bol bol grafik gösterirler. Sonunda vakit kalırsa, bir iki dakika da ileriye dönük tahminlerini açıklarlar. Bu tahminleri de genellikle kötümserdir. Bu yüzden yaptıkları işe “kıyamet kâhinliği” (doomsday prophecy) hatta “kıyamet tellallığı” denir. Dikkat edilirse, semavi dinler de  halka “yasaklara uyması” için telkinde bulunurken esas olarak “kıyamet” temasını kullanır. İktisatçılar da “Eğer benim dediklerim yapılmazsa (mesela faiz artırılmaz, harcamalar kısılmazsa) ekonomide kıyamet kopar” derler. Kötümser kestirimde bulunmak, iyimser tahminde bulunmaktan kat be kat konforludur. İşler iyi giderse, pek kimse tahmininde yanılanla uğraşmaz. Ama gerçekten kötü giderse, kötümser kestirimde bulunan iktisatçı “kral” olur.</p>
<p>EKONOMİNİN TERMODİNAMİĞİ</p>
<p>Bütün bilimlerin temeli fiziktir. Çünkü evren, cansızlardan (non living things) yaratılmıştır. Canlılar (living things) da cansız maddelerden yaratılmıştır. Topraktan geldik, toprağa gideceğiz. Ama toprağa dönünceye kadar, cansız değiliz. Üstelik basit bir canlı da değiliz. Ruhumuz ve  aklımız var. Fizik yasalarına aykırı iktisadi fenomen yoktur.  Ama iktisat, fizikten ibaret değildir. Çünkü içinde insan vardır. Atalarımız; hareket, berekettir demiştir. Termodinamik de; nerede hareket (movement) varsa orada ısı (heat) var der. Hareket azaldıkça bereket (ısı) de azalır. Katma değerin üçte biri, hareketten (malların, paranın ve emeğin yer değiştirmesinden) doğar. Önce pandemi şimdi de Ukrayna savaşı yüzünden “hareket” (tedarik zinciri) yavaşlamıştır. Bu yavaşlama, bereketin (dünya milli gelirinin) duraklamasına hatta gerilemesine sebep olmuştur. Bu fakirleşme, savaş bitinceye dek değişmeyecek hatta kötüleşecektir. Arz, talebi karşılayamaz olunca, denklik ancak fiyatların artmasıyla (enflasyonla) sağlanır. Artan fiyatlara karşı kendini korumada herkes aynı silaha (servete) sahip olmadığı için, halkın çoğunluğu daha düşük bir tüketim seviyesinde yaşamaya mecburdur.</p>
<p>Son söz: Olamayacaksa, olmayacaktır.</p>
<p></p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ege-cansen/pasta-kuculuyor-fiyatlar-artiyor-7115354/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/cigdem-toker/ankara-yht-yap-islet-devret-degil-mi-7117458/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:46 +0000</pubDate>
                    <title>Çiğdem TOKER - Ankara YHT Yap-İşlet-Devret değil mi?</title>
                    <description><![CDATA[Geçen hafta yolcumuzu karşılamak üzere Ankara Yüksek Hızlı Tren (YHT) garına gittik. Gece saat 23.00 civarıydı. Salonda 23 Nisan Ulusal Egemenlik Çocuk Bayramı dolayısıyla açılmış bir resim sergisi vardı. Yolcu beklerken kırmızı beyaz balonların asıldığı şövalelerin dizildiği geniş yay boyunca, çocukların tren ve demiryolu teması üzerine yaptığı harika resimleri izlemek mümkündü. Ancak salon enikonu loştu. []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/cigdem-toker.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/cigdem-toker.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Çiğdem TOKER - Ankara YHT Yap-İşlet-Devret değil mi?</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Geçen hafta yolcumuzu karşılamak üzere Ankara Yüksek Hızlı Tren (YHT) garına gittik. Gece saat 23.00 civarıydı. Salonda 23 Nisan Ulusal Egemenlik Çocuk Bayramı dolayısıyla açılmış bir resim sergisi vardı. Yolcu beklerken kırmızı beyaz balonların asıldığı şövalelerin dizildiği geniş yay boyunca, çocukların tren ve demiryolu teması üzerine yaptığı harika resimleri izlemek mümkündü.</p>
<p>Ancak salon enikonu loştu. Işıklandırma, binlerce yolcuya göre tasarlanmış, ileri teknolojiyle inşa edilmiş modern bir ulaşım binası için yetersizdi. Tavandaki lambalardan pek azı yanıyordu. Artık bir arıza mı söz konusuydu, yoksa elektrik fiyatlarından dolayı tasarruf amaçlı mıydı bilemiyorum.</p>
<p>Amaç tasarrufsa demek ki garı Yap-İşlet-Devret (YİD) modeliyle yapıp işleten Cengiz-Limak-Kolin üçlüsünün kurduğu ATG şirketi, Ankara YHT Gar binasında özellikle belli bir saatten sonra tasarruf talimatı vermişti. Bu ihtimal doğruysa, yani o loşluğun sebebi faturayı düşürmekse; ATG ortaklarının her birinin, aynı zamanda elektrik dağıtım işinde olmasının durumu daha ilginç kıldığını düşündüm.  Ama sadece o an hızlı bir şekilde düşündüm, geçti. Sonrasında gerekli yerleri arayıp sorup haber yapmadım. (Ankara’da EnerjiSa abonesi olan şirketin elektrik faturası şüphesiz haber değeri taşıyor.)</p>
<p>★★★</p>
<p>Ne zaman ki Cengiz Holding Yönetim Kurulu Başkanı Mehmet Cengiz’in, tv100’de Cengiz Semercioğlu ile Ertuğrul Özkök’e yaptığı açıklamayı gördüm, bu anekdot aklıma geldi. Zira Mehmet Cengiz, orada kendisine yönelik eleştirilere karşı eleştiri getirirken şöyle diyor</p>
<p>“Ulaştırma Bakanlığı 38 adet Yap-İşlet-Devret ihale yaptı. Ben yalnız 2’sinden iş almışım. Birisi Kuzey Marmara Otoyolu, yüzde 20 ortağım orada. 800 milyon dolar düşer bana, ikincisi havalimanıdır. Başka yok.”</p>
<p>Cengiz eğer Ankara YHT garı ortaklığından ayrılmadıysa, bu proje TCDD’nin 10 yıl önce ihale ettiği bir YİD projesidir. TCDD de Ulaştırma Bakanlığı’na bağlıdır. YİD uygulama sözleşmesine göre de ATG şirketine yolcu başına 1.5 dolar artı KDV garanti verilmiştir. (Bugünün döviz kuruyla bu tutar yolcu başına 24 TL’nin üzerindedir.)</p>
<p>TCDD’nin; aralarında Cengiz Holding şirketinin de yer aldığı ATG şirketine verdiği 14 yıllık toplam 106 milyon yolcu garantisinin dağılımını dört yıl önce (yani siyaset kurumu,  KÖİ projelerini henüz bu kadar yaygın tartışmıyorken) kamuoyu bilgisine sundum.</p>
<p>Yeri gelmişken tekrar hatırlatalım:</p>
<p> 1 ve 2. yıl: 2 milyon</p>
<p> 3. ve 4. yıl: 5 milyon</p>
<p> 5, 6, 7 ve 8. yıl: 8 milyon</p>
<p> 9, 10, 11, 12, 13 ve 14. yıl: 10 milyon</p>
<p>BU YILIN GARANTİSİ 8 MİLYON</p>
<p>Ankara YHT 29 Ekim 2016’da açıldı. Altıncı yıl içinde olduğumuza göre; TCDD’nin ATG şirketine geçen yıl ve bu yıl için verdiği yolcu garantisi 8’er milyon.</p>
<p>CHP Zonguldak Milletvekili Deniz Yavuzyılmaz Sözcü’ye geçen yıl gerçekleşen yolcu sayısının 1 milyon 93 bin 790 olduğunu daha önce açıklamıştı. Bu kadar büyük bir sapmanın kamuya bedeli ise milyonlarca dolar.</p>
<p>Kamuoyuna açıklanmayan sözleşmeye göre, TCDD garanti ettiği yolcu sayısının altında kalan sayıya karşılık gelen tutarı her yılın mayıs ayında (yani bu ay) şirkete aktaracak. TCMB döviz satış kuru karşılığından TL olarak.</p>
<p>Ankara YHT hizmete açıldığında 1 dolar 3 TL’nin biraz üzerindeydi. Şimdi beş katı. 15 TL’ye yakın.</p>
<p>Dolayısıyla Mehmet Cengiz’in Kuzey Marmara Otoyolu ile İstanbul Havalimanı’nı sayarak “Başka yok” dediği YİD projeleri arasında Ankara YHT Garı da yer alıyor. Ve kamu kaynaklarından, içinde bulunduğumuz mayıs ayında, gara gelmeyen yolcular için kendilerine dolar üzerinden garanti ödenecek.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/cigdem-toker/ankara-yht-yap-islet-devret-degil-mi-7117458/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/murat-muratoglu/enflasyonu-yuzde-70e-cikarmayi-basardi-7117469/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:51 +0000</pubDate>
                    <title>Murat Muratoğlu - Enflasyonu yüzde 70’e çıkarmayı başardı!</title>
                    <description><![CDATA[Erdoğan’ın, “Faizi indiriyoruz, enflasyon daha da düşecek” demesinden sonra hiç nefes kesmeden artarak son 20 yılın rekorunun kırılması üzücü bir durum olsa da kimse sürpriz olduğunu söyleyemez. Yetkiyi istedi, “al” dedik bu felaketi hak ettik. Kurunun yanında yaş da yandı. Yine de halkın üçte biri hâlâ uslanmadı. Okullarda ders olarak okutulması gereken bir akıl tutulması? []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/murat-muratoglu.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/murat-muratoglu.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Murat Muratoğlu - Enflasyonu yüzde 70’e çıkarmayı başardı!</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Erdoğan’ın, “Faizi indiriyoruz, enflasyon daha da düşecek” demesinden sonra hiç nefes kesmeden artarak son 20 yılın rekorunun kırılması üzücü bir durum olsa da kimse sürpriz olduğunu söyleyemez.</p>
<p>Yetkiyi istedi, “al” dedik bu felaketi hak ettik. Kurunun yanında yaş da yandı. Yine de halkın üçte biri hâlâ uslanmadı. Okullarda ders olarak okutulması gereken bir akıl tutulması?</p>
<p>★★★</p>
<p>Kontrolsüz göçmemizin sebebi kontrolsüz güç vermemiz. Bütün kararları bir kişinin insafına devretmemiz. Yanlışında inat ettikçe kaçınılmazdı zaten bu hale gelmemiz.</p>
<p>Daha ekonominin neden her geçen gün kötüye gittiğini dahi bilmiyorlar. Nasıl kurtaracaklar? Yaşananlar bir sonuç Neyin sonucu? Kötü yönetimin, bilgisizliğin, liyakatsizliğin</p>
<p>★★★</p>
<p>Bütün dünyada enflasyon var diyorlar. Doğru, onlarda da var ama bizim ölçü birimimiz “hayvan gibi” diye nitelendirilen cinsten</p>
<p>Ekonomisi bize benzer ülkelere bakalım. Meksika’da yıllık yüzde 7.5 oranında Slovenya’da yıllık 5.8 seviyesinde Peki ya bizde? Yüzde 70’e fırladı Pardon ya, yüzde 69.97 açıklandı!</p>
<p>★★★</p>
<p>Esas enteresanı temel amacı enflasyonla mücadele olan kurum Merkez Bankası’nın tahmin açıklamaları Bir yıl içerisinde tam 5 defa değiştirdi. O olur, yok yok bu olur, bi dakika galiba şu olur</p>
<p>Ocak ayı biterken yine yeni bir enflasyon tahmin yaptı. “Yıllık yüzde 23.2 bekliyoruz” diye açıkladı. Ekonomiden nasibini almış herkes neresiyle güleceğini şaşırdı. Sadece ilk dört ayda hem de İstatistik Kurumu’nun hesabıyla yüzde 28.62 seviyesine çıktı.</p>
<p>★★★</p>
<p>Merkez Bankası yılmadı. Buğday ve yem fiyatlarına gelen zamlar yüzünden ekmek, makarna, un, bulgur, et, süt ve yumurta fiyatlarının daha da artacağını rapor etti. Bunu bilmek için ekonomi bilmene gerek yok, hobi olarak ilgilensen yeterli</p>
<p>Eh Merkez Bankası tarım fiyatı işine girdiyse Tarım ve Orman Bakanlığı da faiz kararını açıklar herhalde!</p>
<p>★★★</p>
<p>Bu Amerikalılar kadar ekonomiden anlamayan ülke az bulunur. Dünyanın en iyi ekonomi profesörleri, Nobel ödülleri falan hep hikaye Ahmaklar enflasyon yükseldi diye faiz artırımı yaptılar düşürme niyetiyle</p>
<p>Oysa “benim alanım ekonomi, ben ekonomistim” diyen Erdoğan’ı neden dinlemediler? Kendisi aynı zamanda “Daha adil bir dünya mümkün” isimli kitabın yazarı Keşke çok satsaydı Belki yazar olarak sürdürürdü hayatını Yoksa ekonominin dayanacak hali kalmadı.</p>
<p>★★★</p>
<p>Geçen ağustos ayında “Bundan böyle enflasyonun daha yukarı çıkması mümkün değil” de demişti. Hayret! Mümkün olmayan gerçekleşti. Mucize sanki</p>
<p>Zannediliyor ki; emir-komuta zinciri ile piyasalar dengeye gelir. Siyasi baskı ile enflasyon, faizler ve hatta dolar kuru düşürülebilir. Bunca krizi bir inat yüzünden yaşadığımız düşünülürse daha da kötü günler bekliyor bizi ekonomide</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/murat-muratoglu/enflasyonu-yuzde-70e-cikarmayi-basardi-7117469/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/aytunc-erkin/deniz-gezmisin-ekonomi-programi-7117495/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:42 +0000</pubDate>
                    <title>Aytunç ERKİN - Deniz Gezmiş’in ekonomi programı</title>
                    <description><![CDATA[1 Eylül 1971 günü 6. Filonun Türkiye’ye gelişiyle ilgili olarak Amerikan NewYork Times gazetesinin sahibi C.L. Sutzberger şöyle yazıyor: “ Bakanlar artık taşlanmaktan korkmadan Amerikan taraftan konuşma yapabilirler ve Amerikan gemileri de gösteri korkusu olmadan Türkiye’yi tekrar ziyaret edebilirler. Hükümet son zamanlarda afyon ekimini yasaklayan bir kanun çıkarmıştır ki, bu kanun da Washington’u çok memnun []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/aytunc-erkin.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/aytunc-erkin.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Aytunç ERKİN - Deniz Gezmiş’in ekonomi programı</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>1 Eylül 1971 günü 6. Filonun Türkiye’ye gelişiyle ilgili olarak Amerikan NewYork Times gazetesinin sahibi C.L. Sutzberger şöyle yazıyor:</p>
<p>“ Bakanlar artık taşlanmaktan korkmadan Amerikan taraftan konuşma yapabilirler ve Amerikan gemileri de gösteri korkusu olmadan Türkiye’yi tekrar ziyaret edebilirler. Hükümet son zamanlarda afyon ekimini yasaklayan bir kanun çıkarmıştır ki, bu kanun da Washington’u çok memnun etmiştir”</p>
<p>Evet 1968 gençliği 6. Filo’yu taşladı, “Bağımsız Türkiye” dedi ve cezaevine konuldu, idam edildi! Sonrasında, New York Times’ın yöneticisi bu cümleleri yazabildi.</p>
<p>Bugün 6 Mayıs</p>
<p>Savunmada değiliz Yenilgilerin ardından ağıt yakmak, hüzünlü şiirlerle çemberin içinde hapsolmak ve her anma günü fotoğraflarla umudu dürtmek yetmiyor “Ne güzel günlerdi” cümlesinden daha ötesine yol almak zorundayız! Bu tarihsel sorumluluk</p>
<p>Bugün Ankara 1 No’lu Sıkıyönetim Askeri Mahkemesi’nce ölüm cezasına mahkum edilen,  6 Mayıs 1972 günü şafak vakti idam edilen Deniz Gezmiş, Yusuf Aslan, Hüseyin İnan ve arkadaşlarının ekonomi programlarını konuşmak istiyorum sizinle.</p>
<p>Konuşmak istiyorum evet! Usta Oktay Akbal’ın dediği gibi:</p>
<p>“Köşe yazısı bir çeşit söyleşidir. Dost okurlarla her gün yapılan bir söyleşi. Her konuda dertleşme. Öykücü ve denemeci kişiliğimin bu yazılarda daha etkili olduğu ortadadır.”</p>
<p>Evet, dertleşelim, söyleşi yapalım!</p>
<p>Örneğin Deniz Gezmiş ve arkadaşlarının 519 sayfadan oluşan Türkiye Halk Kurtuluş Ordusu (THKO) Savunması’nda yazan ekonomi programını konuşalım. Darağacına giden o gençlerin avukatı Halit Çelenk’in hazırladığı kitap, bugünün koşullarında neden geçerli? Çünkü  Söz savunmada değil hakikatte. Gezmiş ve davada yargılandığı arkadaşlarının mahkeme tutanaklarıyla 1972’den 2022’ye uzanalım.</p>
<img loading="lazy" class="zoomIt" src="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/uploads/2022/05/05/7.jpg" onclick="" alt="" width="1200" height="745" />
<h2>Savunma değil taarruz</h2>
<p>“ Türkiye, emperyalizme karşı mücadele ederek bağımsızlığını kazanan ilk ülkedir. Fakat bu bağımsızlık askeri alanda oldu ve düşmanlar yurttan atıldı. Buna teorik anlamda, Türkiye bağımsız oldu diyebiliriz. Sonrası askerî alanda kazanılan bağımsızlığın iktisadi reformlar ve girişimlerle devam ettirilmesiydi. Yine Atatürk, bu gerçeği şu şekilde dile getiriyordu:  Bugünkü savaşımızın gayesi tam bağımsızlıktır. Bütün dünyanın bilmesi lazımdır ki Türk halkı, TBMM ve onun hükümeti, uşak muamelesine tahammül edemez (THKO Davası/Sayfa 350)</p>
<p>Savunmanın temelinde Atatürk var!</p>
<p>Savunma değil taarruz aslında.</p>
<p>Örneğin “Devletçilik dönemi” başlıklı bölümde yaşları 20-25 arasında olan gençler durumu anlamışÇünkü ellerinde toplumcu dünya görüşünün metodu var:</p>
<p>“. 1923-1931 liberal ekonomi dönemi teorik anlamdan öteye gidemedi. Tüccarlar ve iş çevreleri devlet imkanlarından yararlanarak sanayi kalkınmasını sağlamak yerine, komisyonculuğa dönük ve kolay kar getiren alanlara yatırım yapıyorlardı.</p>
<p>“ Bu arada dünya ekonomik buhranının patlaması da önemli bir etken olmuştur. 1930’da kapitalist dünya bloku büyük bir depresyonun içine girmişti. Dünya ekonomik buhranı Türkiye’yi de etkilemiştir. İhracat mallarımızın fiyatı düşmüş, tarıma dayalı ihracatı korumak için sanayi mamullerine yönelik üretim yapılmak zorunluğu doğmuş. (THKO Davası/Sayfa 358)</p>
<p>“ Dış ticaretteki dengesizliği gidermek için sanayiin devlet eliyle kurulması ihtiyacı doğmuştur. Devletçilik politikasının ciddi girişimi 1933-1937 ilk Beş Yıllık Plan dönemidir. Plan sayesinde özel teşebbüsün el atmaktan kaçındığı Anadolu’da önemli sanayi yatırımları kurulmuştur. Dış yardım ve kredilerin olmamasına rağmen 17 milyon lira borç alınmış ve 36 milyon lira borç ödenebilmiştir.</p>
<p>“ Dünya ekonomik buhranının gelişmiş kapitalist ülkeleri kasıp kavurduğu bir dönemde, bir tarım ülkesi olan Türkiye, varlığını korumuş ve birçok yönde endüstriyel kalkınmaya hız vermiştir.”</p>
<h2>Atatürk kime engel oldu?</h2>
<p>Deniz Gezmiş ve arkadaşları “karşı devrim”in başlangıcını 10 Kasım 1938 olarak tespit etmiş:</p>
<p>“ Osmanlı Devleti zamanında verilmiş imtiyaz ve imkânların tasfiyesidir. Bu millileştirmeler olurken muhalefet sesleri yükseliyordu. Politika ve iş çevrelerinde yabancı sermaye olmadan kalkınmanın sağlanamayacağı yolundaki görüş hâkim durumdaydı.</p>
<p>“ Ayrıca, Serbest Fırka taraftarları, bu millileştirmelerin yabancı sermayeyi iyice ürküttüğünü ve hiçbir devletin Türkiye’ye yardıma imkan olmadığını öne sürüyorlardı.</p>
<p>“ Devletçilik politikasının en hızlı yılı 1935 yılıdır. Bu hız 1937 yılına kadar devam etmiş, ondan sonra yavaşlamıştır. 1923 yılından bu yana uygulanan tarafsızlık politikası, 1937 yılından itibaren gevşemeye başlar, çünkü batıya doğru bir kayma görülmektedir.</p>
<p>“ Bu kayış, Kurtuluş Savaşı dönemindeki savaş ortamının verdiği imkânlar ve savaş sonrasının istikrarsızlığı yüzünden palazlanarak gelişme ortamı bulan İstanbul iş çevreleri ile onların düşüncesini paylaşan politikacıların tesiriyle olmuştur.</p>
<p>“ İkinci Dünya Savaşı’nın başlayacağı ortamda Türkiye politikasının durumu şudur: Ekonomik yapı ve Atatürk’ün kendi elleriyle kurduğu İş Bankası, İstanbullu işadamlarının eline geçti. Bu çevreler ne kadar devlet yardımlarıyla gelişme ortamı bulmuşsa da devletçilik yerine yabancı sermaye ile tekrar ortaklık kurmayı tercih etmektedir.</p>
<p>“ Politikacıların bir kısmı da iş çevrelerinin bu durumunu desteklemektedir. Atatürk ve çevresindeki kadro böyle bir girişime karşıdır. Kısaca belirtmek gerekirse, Atatürk ve kadrosu iş çevrelerine ve onların temsilcisi politikacıların emperyalist ülkelerle ilişki kurmaları karşısında tek engeldir. Bu engel 1938’de Atatürk’ün ölümüyle kısmen kalkıyordu. THKO Davası/Sayfa 360)</p>
<p>SONUÇ: 519 sayfayı altını çizerek okumakta fayda var. Ekonomi programı, Atatürk tespitleri, Demokrat Parti süreci ve işçi-köylü-gençlik buluşması Devam edeceğiz!</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/aytunc-erkin/deniz-gezmisin-ekonomi-programi-7117495/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/nedim-turkmen/imalatci-ve-ihracatcida-bir-puanlik-kurumlar-vergisi-indirimi-etkili-olmaz-7117478/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:26 +0000</pubDate>
                    <title>Nedim Türkmen - İmalatçı ve ihracatçıda bir puanlık Kurumlar Vergisi indirimi etkili olmaz</title>
                    <description><![CDATA[Son 6 yıldır vergi kanunlarımızda en çok değişiklik, Kurumlar Vergisi oranı ile ilgili yapılan değişikliklerdir dersek yalan olmaz. 7256 sayılı Kanun ile 2021 yılı başından geçerli olmak üzere; halka açıklığı, kaydiliği ve kurumsallaşmayı teşvik etmek amacıyla, payları (hisseleri) en az %20 oranında ilk defa halka arz edilen kurumların 5 hesap dönemine ait kazançlarına Kurumlar Vergisi oranının []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/nedim-turkmen.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/nedim-turkmen.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Nedim Türkmen - İmalatçı ve ihracatçıda bir puanlık Kurumlar Vergisi indirimi etkili olmaz</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Son 6 yıldır vergi kanunlarımızda en çok değişiklik, Kurumlar Vergisi oranı ile ilgili yapılan değişikliklerdir dersek yalan olmaz. 7256 sayılı Kanun ile 2021 yılı başından geçerli olmak üzere; halka açıklığı, kaydiliği ve kurumsallaşmayı teşvik etmek amacıyla, payları (hisseleri) en az %20 oranında ilk defa halka arz edilen kurumların 5 hesap dönemine ait kazançlarına Kurumlar Vergisi oranının 2 puan indirimli olarak uygulanmasına ilişkin kalıcı bir düzenleme yapıldı.</p>
<p>Bu yılın başında Kurumlar Vergisi oranı %23’e inmesine rağmen; önce imalatçı ve ihracatçılar için bir puanlık indirim yapıldı. Sonra da banka ve finansman şirketleri için uygulanan %23’lük Kurumlar Vergisi oranı 01.07.2022 tarihinden itibaren %25’e çıkarıldı. Türkiye’de 01.01.2023’ten itibaren genel Kurumlar Vergisi oranı %20’ye indirilmesine rağmen, banka ve finansman şirketleri için oran %25 olarak devam edecek. Aşağıdaki tablo yardımıyla daha anlaşılır olmayı umuyorum.</p>
<img loading="lazy" class="zoomIt" src="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/uploads/2022/05/05/basliksiz-1.jpg" onclick="" alt="" width="1200" height="820" />
<h2>Tebliğ taslağı ortaya çıktı</h2>
<p>22 Ocak 2022 tarihinde Resmî Gazete’de yayımlanan 7351 sayılı Kanun’un 15’inci maddesiyle; 01.01.2022 tarihinden itibaren geçerli olmak üzere Kurumlar Vergisi Kanunu’nun 32’nci maddesine yedi, sekiz ve dokuzuncu fıkralar eklenmişti. Buna göre;</p>
<p> İhracat yapan kurumların münhasıran ihracattan elde ettikleri kazançlarına,</p>
<p> Sanayi sicil belgesini haiz ve fiilen üretim faaliyetiyle iştigal eden kurumların münhasıran üretim faaliyetinden elde ettiği kazançlarına,</p>
<p>Kurumlar Vergisi oranı 1 puan indirimli uygulanacak.</p>
<p>Gelir İdaresi Başkanlığı’nın internet sitesinde, 1 puan indirimin nasıl uygulanacağına ilişkin açıklamaların yer aldığı 20 Seri No’lu Kurumlar Vergisi Tebliğ Taslağı paylaşıldı.</p>
<p> İmalatçılarda sanayi sicil belgesi ve fiilen üretim faaliyet ile iştigal etme zorunluluğu var.</p>
<p> İhracatçılar için ihracattan elde edilen kazançla sınırlı, üretim faaliyetiyle iştigal edenler için de sadece üretim faaliyetlerinden elde edilen kazançları ile sınırlı uygulama yapılacak.</p>
<p> İndirim kapsamına giren ve girmeyen kazançları olanlar için, bir hesaplama yapmak gerekecek.</p>
<p>İOUM: Matrah x (İhracat faaliyetinden elde edilen kazanç/ Ticari bilanço kârı (TBK))</p>
<p>İOUM: Matrah x (Üretim faaliyetinden elde edilen kazanç/Ticari bilanço kârı)</p>
<p> İhracat ve imalatın aynı anda olması durumunda, kazancın tamamı üzerinden indirimli oran uygulanacaktır.</p>
<p> İhracat ve üretim faaliyetlerinden elde edilen kazanç toplamının ticari bilanço kârından büyük olması halinde, 1 puan indirimli uygulanacak oran kazancın safi kurum kazancını aşamayacaktır.</p>
<p> İndirim kapsamındaki faaliyetler ile kapsama girmeyen işlerin birlikte yapılması halinde, indirim uygulanacak kazanca ait hasılat, gider ve maliyet unsurlarının ayrı ayrı izlenmesi ve diğer faaliyetler ile ilişkilendirmeden kayıtların bu ayrımı sağlayacak şekilde tutulması gerekmektedir. Gider ve maliyet unsurlarının ayrı hesaplarda takibinin mümkün olmadığı hallerde, bir dağıtım anahtarı tespit edilerek dağıtım yapılacaktır.</p>
<h2>Vergi indirimi işe yarar mı?</h2>
<p>Ülkemizde 31.12.2021 tarihi itibarıyla Kurumlar Vergisi mükellefi sayısı 986.318’dir. Bu mükelleflerden Sanayi Sicil Belgesi’ne sahip imalatçı sayısı 155.049 ve ihracatçı sayısı ise 86.269’dur. Yani bir puanlık Kurumlar Vergisi indiriminden faydalanacak mükellef sayısı toplam 241.318’dir.</p>
<p>Geçen yıl bütçede konulmuş olan Kurumlar Vergisi tahsilat rakamı fazlasıyla gerçekleşmiştir. Bu yıl bütçede hedef 183 milyar TL olup, ilk üç ayda 102 milyar 867 milyon TL tahsilat gerçekleşmiştir. Türkiye’de Kurumlar Vergisi’nin %50’sini banka ve finansman şirketleri ödüyor. Bir milyon civarında Kurumlar Vergisi mükellefi olmasına rağmen, Kurumlar Vergisi’nin %85’ini sadece 1.700 şirket ödüyor.</p>
<p>Bu çarpık yapıda, imalatçı ve ihracatçılar için bir puanlık indirimin ilave yatırım ve istihdamı teşvik edeceğini düşünmüyorum.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/nedim-turkmen/imalatci-ve-ihracatcida-bir-puanlik-kurumlar-vergisi-indirimi-etkili-olmaz-7117478/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/sezgin-ozcan/15-yil-calisana-tazminat-hakki-7117475/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:07 +0000</pubDate>
                    <title>Sezgin Özcan - 15 yıl çalışana tazminat hakkı</title>
                    <description><![CDATA[2006 yılından beri SSK’lıyım. Son 12 yıldır aynı işyerinde çalışıyorum. 21 aylık bebeğim var. İşten ayrılmak istiyorum. 15 yıl çalışana tazminat hakkı olduğunu öğrendim. Acaba tazminat alabilir miyim? Fatoş S. 1475 sayılı (eski) İş Kanunu’nun halen yürürlükte olan kıdem tazminatına ilişkin 14. maddesine göre, emeklilik için gereken yaş dışındaki (sigortalılık süresi ve prim ödeme gün []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/sezgin-ozcan.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/sezgin-ozcan.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Sezgin Özcan - 15 yıl çalışana tazminat hakkı</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>2006 yılından beri SSK’lıyım. Son 12 yıldır aynı işyerinde çalışıyorum. 21 aylık bebeğim var. İşten ayrılmak istiyorum. 15 yıl çalışana tazminat hakkı olduğunu öğrendim. Acaba tazminat alabilir miyim? Fatoş S.</p>
<p>1475 sayılı (eski) İş Kanunu’nun halen yürürlükte olan kıdem tazminatına ilişkin 14. maddesine göre, emeklilik için gereken yaş dışındaki (sigortalılık süresi ve prim ödeme gün sayısı) şartlarını sağlayarak kendi isteğiyle işten ayrılanlar kıdem tazminatına hak kazanıyor. Bu bağlamda, sigorta başlangıcı 8 Eylül 1999 tarihinden önce olan 4/a (SSK) sigortalıları, 15 yıl sigortalılık süresi ile 3600 prim gününü tamamladıklarında yaş dışındaki emeklilik şartlarını sağlamış oluyorlar. SGK’dan alacakları bu durumlarını teyit eden “kıdem tazminatı alabilir” yazısını işverene ibraz ederek kendi istekleriyle işten ayrıldıklarında kıdem tazminatına hak kazanıyorlar.</p>
<p>Sigorta başlangıcı 8 Eylül 1999 ila 30 Nisan 2008 tarihleri arasında olanlar ise 7000 prim gününü tamamladıklarında ya da 4500 prim günüyle 25 yıllık sigortalılık süresini doldurduklarında yaş dışındaki emeklilik şartlarını sağlamış oluyorlar. Buna göre de 7000 prim gününü tamamlayan ya da 4500 prim günüyle 25 yılık sigortalılık süresini dolduran, kıdem tazminatına hak kazanarak işten ayrılabiliyor.</p>
<p>Sizin öğrendiğiniz “15 yıl çalışana tazminat hakkı” sigorta başlangıcı 8 Eylül 1999 tarihinden önce olanlara ilişkin. 2006 sigorta başlangıcınıza göre 7000 prim gününü tamamladığınızda ya da 4500 prim günüyle 25 yıllık sigortalılık süresini doldurduğunuzda emekliliğiniz için gereken yaş dışındaki şartları sağlamış olur ve kıdem tazminatına hak kazanarak kendi isteğinizle işten ayrılabilirsiniz.</p>
<h2>Borçlanma dışında tek seferde prim ödeme usulü yok</h2>
<p>Eşim emekliliği için gerekli olan yaşını doldurdu, prim günü eksiği var. 20 ay 4/b kapsamında isteğe bağlı prim ödemesi ile 20 ay eksiğini tamamlıyor. Yalnız biz aylık ödeme yapamıyoruz. Son 3 ayı SSK’lı bir işe girip, kalan 17 ay için tek seferde 4/b prim ödemesini yapıp, emekliliğe hak kazanabilir mi? T.Ş.</p>
<p>5510 sayılı SSGSS Kanunu ile yurtdışında geçen hizmetlerin borçlanılmasına ilişkin 3201 sayılı Kanun’da sayılan sürelerin borçlanılması dışında, sigortasız geçen süreler için toplu prim ödeme usulü yok. Tek seferde (toplu) ödeme yaparak eksik prim günü tamamlanamıyor. İsteğe bağlı prim ödemesi de toplu olarak yapılamıyor, ileriye doğru her ay ödeniyor. 17 aylık eksik primi tek seferde ödeyerek eşinizin emekliliğe hak kazanmasını sağlayamazsınız.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/sezgin-ozcan/15-yil-calisana-tazminat-hakki-7117475/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/sinan-meydan/danimarkaya-satilan-turk-ucagi-thk-5a-tc-thk-ay-7110686/</guid>
                    <pubDate>Mon, 02 May 2022 05:00:29 +0000</pubDate>
                    <title>Sinan Meydan - “Danimarka’ya satılan Türk uçağı” THK-5A (TC-THK-AY)</title>
                    <description><![CDATA[“Bütün uçaklarımızın ve motorlarının ülkemizde yapılması ve savaş hava endüstrimizin de bu temele göre geliştirilmesi gerekir” (Atatürk, 1 Kasım 1937) Bugün bayram, bugün bayram şekeri tadında bir yazı yazmak istedim. Ancak pek öyle olmadı. Bayram şekeri tadında başlayan yazının, sonunda ağızda mayhoş ve acı bir tat bıraktığını peşinen söylemeliyim. Bugün sizlere, THK Etimesgut Uçak Fabrikası’nda []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/sinan-meydan.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/sinan-meydan.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Sinan Meydan - “Danimarka’ya satılan Türk uçağı” THK-5A (TC-THK-AY)</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<h2>“Bütün uçaklarımızın ve motorlarının ülkemizde yapılması ve savaş hava endüstrimizin de bu temele göre geliştirilmesi gerekir” (Atatürk, 1 Kasım 1937)</h2>
<p>Bugün bayram, bugün bayram şekeri tadında bir yazı yazmak istedim. Ancak pek öyle olmadı. Bayram şekeri tadında başlayan yazının, sonunda ağızda mayhoş ve acı bir tat bıraktığını peşinen söylemeliyim.</p>
<p>Bugün sizlere, THK Etimesgut Uçak Fabrikası’nda Türk mühendislerce tasarlanıp üretilen ve 1951’de Danimarka’ya satılan bir Türk uçağının gerçek öyküsünü anlatacağım.</p>
<p>Nasıl yani? Dediğinizi duyar gibiyim!</p>
<p>Her şeyi en başından anlatayım:</p>
<h2>ATATÜRK’ÜN YERLİ UÇAK HAYALİ</h2>
<p>Cumhuriyetin ilanının üzerinden iki yıl kadar zaman geçmişti. Yıl 1925’ti. Bir gün Atatürk, Bolu milletvekili Cevat Abbas (Gürer)’i çağırdı. Bir havacılık cemiyeti kurmasını istedi. “Hayalini geniş tut, uçak yapmayı bile düşün” dedi.</p>
<p>Atatürk’ün emriyle 16 Şubat 1925’te dünyadaki ilk sivil havacılık kuruluşlarından biri Türk Tayyare Cemiyeti / Türk Hava Kurumu (THK) kuruldu. Atatürk’ün himayesindeki cemiyetin kuruluş amaçlarını da bizzat Atatürk belirledi.</p>
<p>THK’nın ilk amacı uçak fabrikaları kurmaktı. THK Nizamnamesinde “Türk milletinin en öncelikli olarak yapması gereken tayyare fabrikası kurmaktır” deniliyordu.</p>
<p>Atatürk, 1 Kasım 1937’deki meclis konuşmasında, “Bütün uçaklarımızın ve motorlarının ülkemizde yapılması ve savaş hava endüstrimizin de bu temele göre geliştirilmesi gerekir” diyerek kendi yerli uçak fabrikalarımızı kurmamızı istedi. Bu onun ölmeden önceki son vasiyetlerinden biriydi.</p>
<p>Atatürk’ün isteği doğrultusunda Erken Cumhuriyet Dönemi’nde kendi uçak fabrikalarımızı kurduk.</p>
<h2>TOMTAŞ Kayseri Uçak Fabrikası (1926-1950)</h2>
<p>Atatürk, THK’nın kuruluşundan 8 ay kadar sonra Kayseri’de bir uçak fabrikasının kuruluşu için direktif verdi.</p>
<p>15 Ağustos 1925’te Türkiye Cumhuriyeti ile Alman JUNKERS (Junkers Uçak Fabrikası Anonim Şirketi) arasında yapılan bir anlaşma ile TOMTAŞ (Tayyare ve Motor Türk Anonim Şirketi) kuruldu. Şirketin sermayesi yaklaşık 3,5 milyon liraydı. Şirketin başına Refik Koraltan geçirildi.</p>
<p>THK da TOMTAŞ’a 125.000 lira sermayeyle katıldı. Almanya ile yapılan anlaşmaya göre TOMTAŞ, Kayseri’de üretim ve montaj için, Eskişehir’de ise bakım ve onarım için birer fabrika kuracaktı.</p>
<p>Kayseri Uçak Fabrikası’nın kurulması için gereken malzemeler Almanya’dan getirildi. Almanya’dan İskenderun’a gemiyle getirilen malzemeler, İskenderun’dan Ulukışla’ya trenle, Ulukışla’dan Kayseri’ye de kağnı ve develerle taşındı. 1926’da Kayseri ve Eskişehir uçak fabrikaları inşa edildi.</p>
<p>TOMTAŞ-Kayseri Uçak Fabrikası, 6 Ekim 1926’da devlet töreniyle açıldı. TOMTAŞ kurulduğunda dünyanın en büyük uçak fabrikalarından biriydi. Fabrika, 50 Türk, 120 Alman personelle çalışmaya başladı. Buradaki Türk personelin bir bölümü eğitim için Almanya’ya gönderildi.</p>
<p>Fabrika açıldıktan kısa süre sonra Türk-Alman ortaklığında bazı sorunlar çıktı. Çıkan anlaşmazlıklar nedeniyle 28 Haziran 1928’de TOMTAŞ’ın faaliyetleri sona erdi. Alman Junkers firması hisselerini 520.000 TL bedelle THK’ya devredip ortaklıktan çekildi.</p>
<p>1930’da Kayseri Uçak Fabrikası MSB’ye devredildi. 1931’de yeniden açılan fabrikada Amerikan Curtiss Hawk, Curtiss Fledgling, Alman Gotha, Polonya P.Z.L, İngiliz Miles Magister tipi uçakların üretimi ve montajı yapıldı. Kayseri Uçak Fabrikası’nda -TOMTAŞ dönemi dâhil- 1926-1942 arasında 212 uçak, 27 planör üretildi. Ayrıca 1937-1947 arasında 24 tip uçak fasbatı ve 14 tip motor revizyonu yapıldı. (Osman Yalçın, Türk Hava Harp Sanayi Tarihi, s. 129-132, İsmail Yavuz, Mustafa Kemal’in Uçakları, s. 38)</p>
<p>Kayseri Uçak Fabrikası’nda üretilen ilk Fledgling marka 1401 kuyruk numaralı uçak, Atatürk’ün emriyle İran Şahı’na hediye edildi. Uçak Pilot Yüzbaşı Enver Akoğlu tarafından 1932’de Tahran’a götürüldü.</p>
<p>1950’den itibaren Kayseri Uçak Fabrikası Hava İkmal Merkezine dönüştürüldü. Burada Hava Kuvvetleri Komutanlığına ait çeşitli onarım ve revizyonlar yapıldı. (Yavuz, s.38)</p>
<h2>THK Etimesgut Uçak Fabrikası (1942-1952)</h2>
<p>1940’lara gelindiğinde Türkiye Cumhuriyeti, yetişen teknik elemanlar, genç mühendisler, Kayseri ve Yeşilköy Makinist Mekteplerinde yetişen genç makinistlerle kendi uçağını kendisi yapabilir duruma gelmişti.</p>
<p>1941’de Ankara’da THK Etimesgut Uçak Fabrikası, 1947’de Ankara’da THK Gazi Uçak Motoru Fabrikası kuruldu. 1950’de Ankara Rüzgâr Tüneli tamamlandı.</p>
<p>1939-1940 yıllarında inşası tamamlanan ve 1941 yılında açılan THK Etimesgut Uçak Fabrikası yaklaşık 14.000 m2 yüz ölçümüne sahipti. Fabrika, 8 milyon liraya mal oldu.1942’de 113 mühendis ve 211 teknisyen ile çalışmaya başladı. 1945’te fabrikanın çalışan sayısı 945 kişiye yükseldi. Fabrikada 27 de yabancı çalışan vardı. II. Dünya Savaşı sonrası yabancılar ülkelerine dönünce 1947’de yabancıların sayısı 4’e indi. 1948’den itibaren fabrikada yabancı kalmadı.</p>
<p>THK Etimesgut Uçak Fabrikası’nda genç Türk mühendisleri kendi özgün uçak modellerini tasarlayıp yaptılar.</p>
<p>THK Etimesgut Uçak Fabrikasında “Dizayn Ofisi” olarak adlandırılan Ar-Ge bölümünde 1945’te 6 yüksek mühendis, 4 mühendis ve 2 teknik ressam görev yapıyordu. Fabrikada 1941-1950 yılları arasında THK-1, THK-3, THK-4, THK-6, THK-7,THK-8,THK-9, THK -13 Planör modelleri; THK-2, THK-5,THK-10, THK-11, THK-12, THK-14, THK-15 uçak modelleri tasarlanıp üretildi. THK-16, jet uçağı projesi ise tasarım olarak kaldı, hayata geçirilemedi. Bu fabrikada 1942-1952 arasında Türk tasarım 126 adet uçak üretildi.</p>
<p>THK Etimesgut Uçak Fabrikası, 1947’den itibaren sorunlar yaşamaya başladı. II. Dünya Savaşı sonrasında Amerika, savaştan kalan uçaklarının bir kısmını “hibe” olarak Türkiye’ye verince, THK Uçak Fabrikası’nın üretim kapasitesi gittikçe düştü. THK, 1948’de bu konudaki sıkıntılarını 16 sayfalık bir raporla dönemin başbakanına bildirdi. Ancak sorunlar çözülmedi. Fabrika, 1952’de MKEK’e devredildi. Amerikan uçaklarının alınması nedeniyle fabrikada uçak üretimi iyice azaldı. Bu dönemde fabrikada üretilen UĞUR-IV adlı uçaktan 3 adet Ürdün’e hediye edildi. (Yalçın, s.151;166) Fabrika birkaç yıl içinde kapatıldı.</p>
<h2>İhraç Edilen İlk Uçağımız: THK-5A Ambulans Uçağı</h2>
<p>THK Etimesgut Uçak Fabrikası’nda Türk mühendislerce tasarlanıp üretilen özgün modellerden biri de THK-5’ti.</p>
<p>THK-5: İki motorlu bir uçaktı. Ambulans uçak olarak kullanıma uygundu. Uçak, iki hasta, bir doktor, iki pilot taşıyabiliyordu. Uçağın tasarımına 1945’te başlandı.  Uçakta iki adet 130 beygir gücünde 4 silindirli Gipsy Major motor vardı. Bu motorlar da Ankara’da THK Gazi Uçak Motoru Fabrikası’nda lisanslı olarak üretilmişti. Uçak, iki dümenli, yarı mono kok ahşap gövdeli ve ahşap pervaneliydi. THK-5 uçağının deneme uçuşu, THK test pilotu E. Ali Yıldız ve yüksek mühendis Şükrü Er tarafından yapıldı. Uçak, Hava Kuvvetleri Bakım Şubesi’nden uçuşa elverişlilik belgesi aldı.</p>
<p>İsmail Yavuz’un “Mustafa Kemal’in Uçakları” adlı kitabında anlattığına göre; THK-5, 1949’da Paris Havacılık Fuarı’nda sergilendi ve ilgi gördü. Bu sırada Danimarka’dan bir adet ambulans uçak siparişi alındı. Tasarımında bazı değişiklikler yapılarak üretimine başlanan THK-5A ambulans uçak 1951’de tamamlandı. Uçağın deneme uçuşu 12 Eylül 1951’de Selçuk Atlı tarafından yapıldı. Uçak,  Hava Kuvvetleri Bakım Şubesinde yüksek mühendis Hüseyin Ünsal ile yüksek mühendis Muhittin Gürbüz tarafından uluslararası standartlarda sertifikalandırıldı. Böylece THK-5A ambulans uçak Türkiye’de uluslararası sertifikasyon alan ilk uçak oldu. Uçağa TC-THK-AY kuyruk numarası verildi. Uçak, 11 Aralık 1951’de Danimarkalı bir pilota teslim edildi.</p>
<p>9 Mayıs 1951 tarihli Milliyet gazetesi, “Danimarka’ya Satılan Uçaklar Alaka Çekti” manşetiyle Türkiye’nin Danimarka’ya uçak sattığını okurlarına duyurdu. Haberin detayında, “Danimarka’ya satılan THK-5 tipi uçakların tadiline başlandı” deniliyordu. Danimarkalıların Türkiye’den iki uçak almasının başka ülkelerin de dikkatini çektiği, “özellikle komşu Arap ülkelerine uçak satılabileceği” belirtiliyordu. (Milliyet, 9 Mayıs 1951, s.2) Gazete her ne kadar “İki uçak aldılar!” dese de aslında tek uçak almışlardı.</p>
<p>TC-THK-AY, Danimarka’nın Odense kentinde sağlık hizmeti veren Falcks şirketince satın alındı. Uçağa Danimarka Sivil Havacılığını temsilen OY-ACK sicil numarası verildi. TC-THK-AY, Danimarka’nın zor iklim koşullarında yıllarca yaz kış hasta taşımada kullanıldı. Uçak ayrıca Polonya, Luksemburg ve Hollanda’ya uzun menzilli uçuşlar yaptı. Uçak 961 uçuş saatini doldurduktan sonra Aalborg hava taksi şirketine satıldı. 18 Kasım 1961’de Aalborg Havalimanına iniş yaparken ağır hasar görüp servis dışı kaldı. Gövdesi, 1962 yılında Hals’taki bir çocuk parkına yerleştirildi, 1965’te yakılıp ortadan kaldırıldı.(Yavuz, s.133,153-155)</p>
<p>Gerçek şu ki, Türkiye’de üretilen Türk tasarım THK-5A (ambulans uçağı) 1951-1961 arasında 10 yıl boyunca Danimarka’da başarıyla hizmet verdi.</p>
<p>Türkiye’nin 1951’de Danimarka’ya sattığı THK-5A ambulans uçağının kayıtlarına bugün bile “Danish Register of Civil Aircraft” (http://www.oy-reg.dk/register/214.html) sitesinden ulaşılabilmektedir.</p>
<p>Sonra ne mi oldu? </p>
<p>İddiaya göre Danimarka, 1953’te Türkiye’ye 26 uçak siparişi daha verdi, ancak bu siparişler üretilip teslim edilmedi. Olup bitenlerin tanıklarından Şükrü Er’in anlattığına göre o zaman “Uçak harp silahıdır, satılmaz, ihraç edilmez!” denildi. Uçağın üretimi durduruldu. (Yalçın, s. 149). İşin ilginç yanı, 1951’de Bakanlar Kurulu, THK Etimesgut Uçak Fabrikası’nda üretilen uçakların yurt dışına ihraç edilmesine karar vermişti. (BCA, 30.18.1.2/126.63.8, 16 Ağustos1951) Buna rağmen uçak fabrikaları kapatıldı, siparişler geri çevrildi.  İsmail Yavuz, Şükrü Er’in kendisine defalarca, “Danimarkalılar, 1953 yılında tekrar sipariş vermek için gelmişlerdi, fakat bu sırada THK Uçak Fabrikası kapatılmıştı” dediğini yazıyor. (Yavuz, s. 157). THK Gazi Uçak Motoru Fabrikası ise 1954’te traktör fabrikasına çevrildi. (Yavuz, s. 130; Yalçın, s.166)</p>
<p>Bir zamanlar kendi uçak fabrikasında yerli uçak üretip ihraç eden THK şimdi yangın söndürecek uçağa muhtaç</p>
<p>Nice bayramlara  </p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/sinan-meydan/danimarkaya-satilan-turk-ucagi-thk-5a-tc-thk-ay-7110686/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/serpil-yilmaz/suriyelilerin-donus-planina-tarikat-destegi-7115451/</guid>
                    <pubDate>Thu, 05 May 2022 05:00:32 +0000</pubDate>
                    <title>Serpil Yılmaz - Suriyelilerin dönüş planına tarikat desteği</title>
                    <description><![CDATA[Cumhurbaşkanı ve AKP Genel Başkanı Recep Tayyip Erdoğan, Suriye’de 60 bin briket evin anahtar teslim törenine gönderdiği videoda, 1 milyon Suriyeli’nin “gönüllü olarak” geri dönüş planını açıklamıştı. Türkiye; Suriye’nin kuzeyinde Cerablus, Resulayn ve El-Bab, Tel Abyad’da briket ev sayısının 100 bine çıkmasını hedefliyor. Törende, briket evlere İçişleri Bakanlığı’na bağlı AFAD koordinasyonunda 12 sivil toplum kuruluşunun []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/serpil-yilmaz.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/serpil-yilmaz.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Serpil Yılmaz - Suriyelilerin dönüş planına tarikat desteği</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Cumhurbaşkanı ve AKP Genel Başkanı Recep Tayyip Erdoğan, Suriye’de 60 bin briket evin anahtar teslim törenine gönderdiği videoda, 1 milyon Suriyeli’nin “gönüllü olarak” geri dönüş planını açıklamıştı.</p>
<p>Türkiye; Suriye’nin kuzeyinde Cerablus, Resulayn ve El-Bab, Tel Abyad’da briket ev sayısının 100 bine çıkmasını hedefliyor.</p>
<p>Törende, briket evlere İçişleri Bakanlığı’na bağlı AFAD koordinasyonunda 12 sivil toplum kuruluşunun (STK) verdiği destek vurgulandı.</p>
<p>Kim bu STK’lar diye bakınca uzağa gitmeye gerek yok; Tüm Sanayici ve İşadamları Derneği (TÜMSİAD), Semerkand Vakfı ve Genç-Kon ile birlikte, 2018 seçimlerinde Erdoğan’a destek ilanları veren Menzil Tarikatı’na yakınlığı ile bilinen Beşir Derneği önde yer alıyor.</p>
<p>Bağış toplama iznine sahip 22  dernekten biri olan ve Başkanlığını Fatih Sayar’ın üstlendiği  Beşir Derneği, İdlib’te 7 bin 500 Suriyeli’nin barınacağı briket ev yapmış.</p>
<p>2010 yılında vefat eden ve “Kudüs Şairi” olarak anılan Şanlıurfalı eğitimci-edebiyatçı Mehmet Akif İnan tarafından kurulan Memur Sendikaları Konfederasyonu (Memur-Sen) ve Mehmet Akif İnan Vakfı da “Bir Aradayız İdlib’in Yanındayız” kampanyasının destekçilerinden</p>
<p>Özellikle İdlib’de AFAD’ın yanında yer alan STK’lar arasında; İHH, Deniz Feneri, Hayrat Yardım Derneği, Sadakataşı Derneği ve Azia Mahmud Hüdayi Vakfı’nı da anmamak olmaz.</p>
<p>Suriye’nin kuzeyinde 1 milyon Suriyeli için “güvenli bölge” imarı yeni bir proje değil.</p>
<p>Erdoğan BM 74. Genel Kurulu kürsüsünden, Suriye’nin kuzeyinde yer alan 140 milyon metrekare arsada inşa edilmesini teklif ettiği yerleşim planlarını göstermişti.</p>
<p>Bunun için de Batı’dan 150 milyar liranın üzerinde kaynak talep etmişti.</p>
<p>BM’den gelmeyen kaynak “içeriden”  yaratılıyor.</p>
<p>Türkiye’nin Suriyeliler ile ilgili yardım ve destek programları ağırlıkla Türk Kızılay’ı tarafından yürütülüyor.</p>
<p>Kızılay’ın da en büyük bağışçısı Avrupa Birliği</p>
<p>Kızılay’ın resmi internet sitesinden yapılan açıklamaya göre; 2015-2019 yıllarını kapsayan 5 yılda yaklaşık 9 milyar 959 milyon lira bağış alan Kızılay, bunun 8.5 milyar lirasını insani yardım bütçesi olarak kullandı.</p>
<p>2021 yılında sağladığı 7.9 milyar lira gelirin, 4.9 milyar lirası yurtdışı fonlardan geldi.</p>
<p>Gelirlerin yaklaşık 6 milyar lirası hayır yardımlarına harcandı. İkinci en büyük destek yaklaşık 600 bin lira ile sağlık alanına yapıldı.</p>
<p>Yabancı fonların akarı kesiliyor; Avrupa, Ukrayna krizine odaklanmış durumda</p>
<p>Yerli kaynak bulmak için “cin fikirlere” ihtiyaç duyuluyor.</p>
<p>4 Nisan 2022 tarihli Dünya gazetesine konuşan Kızılay Genel Başkanı Dr. Kerem Kınık, toplam gelir vergisinin yüzde 2.5’ine denk gelen ve 5-6 milyar dolar büyüklüğe ulaşan zekatı kuracakları, “Kızılay Zekat Müessesesi”ne çekecek bir formül açıklıyor.</p>
<p>Kızılay’ın yaklaşık 1.5 milyon bağışçı içinde yer alan 36 bin kurumsal bağışçı sayısını, 100 bine çıkarmayı hedeflediğini söylüyor.</p>
<p>Bu nasıl olacak?</p>
<p>Kızılay’a “bağış” olarak yatırılan zekatın yüzde 100’ünün gelir vergisinden muaf olduğunu vurgulayan Kınık özetle kurumlara diyor ki; “Zekatınızı bize yatırın. Biz bunları ihtiyaç sahibi yoksul insanlara nakit destek, yardım paketi olarak dağıtmayalım, şirketlere verelim.” </p>
<p>Kızılay’da şirket aklı nasıl devreye girdi diye merak ediyordum; yanıtı buldum galiba</p>
<p>Cemaat vakıfları/dernekleri ve iş dünyası işbirliği mayası tutmuş; isimler arada değişebilir.</p>
<h2>Kızılaykart’ın da sonu yaklaştı</h2>
<p>Gürcistan’ın başkenti Tiflis’te 26-28 Nisan tarihleri arasında, 53 Ulusal Kızılay ve Kızılhaç Derneği’nin katılımıyla “11. Avrupa Bölgesi Konferansı” düzenlendi.</p>
<p>Konferansta sunum yapan Türk Kızılay Başkanı Dr. Kınık, 2016 yılından beri “Kızılaykart” platformu üzerinden uygulanan Sosyal Uyum Yardımı (SUY) paketini tanıttı.</p>
<p>Uygulayıcı ortağı Birleşmiş Milletler Dünya Gıda Programı (WFP) olan nakit temelli insani yardım programı SUY, Avrupa Birliği (AB) İnsani Yardım ve Sivil Koruma birimi ECHO tarafından fonlanıyor.</p>
<p>AB’nin şimdiye kadar tek kontratla verdiği en büyük yardım olan SUY kapsamında ayda kişi başına 155 lira nakit destek sağlanıyor.</p>
<p>Kınık 2 milyondan fazla sığınmacıya destek verdiklerini belirtiyor.</p>
<p>Aynı yıl AB tarafından fonlanan SUY projesine ek olarak “Tamamlayıcı Sosyal Uyum Yardımı” (T-SUY) adı altında 245 milyon Euro’luk (yaklaşık 3.7 milyar lira) bir proje daha devreye alındı.</p>
<p>T-SUY kapsamında Kızılaykart üzerinden kişi başına 250’şer lira aylık ödeme yapmaya devam edilecek.</p>
<p>Birleşmiş Milletler Mülteciler Yüksek Komiserliği’ne (UNHCR) göre Türkiye dünyada en fazla sayıda mülteciye ev sahipliği yapan ülke. Mülteciler Derneği’nin 24 Mart itibarıyla yayımladığı raporda 3 milyon 754 bin 591 Suriyeli’nin Türkiye’de olduğu belirtiliyor.</p>
<p>Kızılaykart’ların süresi Ocak 2023’te doluyor; önümüzdeki yıl Suriyeli mültecilerle Türk vatandaşları aynı ekmek kuyruğuna girecekler.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/serpil-yilmaz/suriyelilerin-donus-planina-tarikat-destegi-7115451/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ruhat-mengi/yasal-gorevini-yapmayan-belediyeler-sucunu-zehirle-ortmeye-calisiyor-7117779/</guid>
                    <pubDate>Fri, 06 May 2022 05:00:29 +0000</pubDate>
                    <title>Ruhat Mengi - Yasal görevini yapmayan belediyeler suçunu ‘zehir’le örtmeye çalışıyor</title>
                    <description><![CDATA[Köpek saldırısı olaylarının ardından belediyeler, kamuoyunu yatıştırmak için en acımasız yöntemi seçti. Türkiye’nin dört bir yanından sokak hayvanlarından toplu zehirlenme ihbarları geliyor. Yüzlerce günahsız hayvan, ölüm kampına dönen barınaklara atılmaya başladı. Son haftalarda yaşanan üzücü köpek saldırısı olaylarından sonra bir kadın şarkıcının yazdığı acımasız tweetler, bir başka kadın şarkıcının televizyonda “sokak köpekleri çoğaldı, uyutulsunlar veya []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ruhat-mengi.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ruhat-mengi.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Ruhat Mengi - Yasal görevini yapmayan belediyeler suçunu ‘zehir’le örtmeye çalışıyor</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Köpek saldırısı olaylarının ardından belediyeler, kamuoyunu yatıştırmak için en acımasız yöntemi seçti. Türkiye’nin dört bir yanından sokak hayvanlarından toplu zehirlenme ihbarları geliyor. Yüzlerce günahsız hayvan, ölüm kampına dönen barınaklara atılmaya başladı.</p>
<p>Son haftalarda yaşanan üzücü köpek saldırısı olaylarından sonra bir kadın şarkıcının yazdığı acımasız tweetler, bir başka kadın şarkıcının televizyonda “sokak köpekleri çoğaldı, uyutulsunlar veya barınaklara konsunlar” diyerek yaptığı program, bilinçsizce konuşan ilgisiz kişiler, sokak hayvanlarını kısırlaştırıp rehabilite etme görevini yerine getirmeyen belediyelerin, köpekleri topluca zehirleme olaylarını hızlandırdı.</p>
<p>BARINAKLARDA ÖLÜYORLAR</p>
<p>Onlarca köpeği zehirleyip kıvranarak acılar içinde ölmesine neden olan belediyelere ve kişilere gereken cezaların verilmemesi bu feci eylemlerini her geçen gün artırarak sürdürmelerine neden oluyor. “Sokak hayvanları barınaklara konsun” diyenler bu barınakların çoğunun bir ölüm kampından farksız olduğunu, hayvanların dayanamayacakları şartlarda yaşatıldığını, bazılarında açlıktan birbirlerini yediklerini, balık istifi gibi üst üste bölmelere doldurulduklarını bilmiyorlar. Bayramlarda, tatillerde bu barınakların çoğu sahipsiz kalıyor, yaralı ve hasta hayvanlar için tek bir veteriner hekim bile bulunmuyor. Aşılama ve kısırlaştırma yapılmadığı için hayvanlar ya yavruyken hastalıktan ölüyor veya hızla çoğalıyorlar. Birçok barınağı bizzat ziyaret ederek durumu gördüğüm için bilerek anlatıyorum.</p>
<p>Türkiye’de sokak hayvanlarının en iyi bakıldığı ve korunduğu bölgelerden biri Ortaca-Dalaman bölgesi. Yıllar önce Dalaman’a gelerek burada Haydos isimli kendi derneğini ve barınağını kuran Türkan Dağdelen tek başına yüzlerce hayvanı kurtarıyor, bulabildiği bağışlarla onları yaşatmaya çalışıyor. Oysa yakınındaki bir başka ilçe bunu yapacak imkanlara sahip olmasına rağmen hayvanları kaderlerine terk ediyor. Bu barınakların denetimi Tarım ve Orman Bakanlığı’na, orman müdürlüklerine ait ama denetim yok. Anadolu’daki, Doğu’daki birçok barınakta hayvanlar ölüm kalım mücadelesi veriyor. Siyasilerin verdiği sözlere rağmen TBMM’de kabul edilmeyen Hayvan Hakları Yasası, Türkiye’nin medeniyetle ilgili bir sorunu olarak toplumun büyük tepkisini çekiyor.</p>
<p>ŞİDDET GÖRÜYORLAR</p>
<p>Sokaklara veya boş buldukları alanlara sığınan sahipsiz köpeklerin (ki bunların büyük kısmı da sahipleri tarafından acımasızca sokağa atılan köpekler) veya köylerdeki köpeklerin çoğu insanlardan ciddi şekilde her türlü şiddeti, saldırıyı görüyor, güneş veya kar altında kısa zincirlerle bağlı olarak tutuluyor, çoğu kez ölümüne dövülüyorlar. Şiddet gören sadece onlar da değil, sosyal medyada fazlasıyla görüldüğü gibi hayvanları koruyup bakan insanlara bile saldıranlar var.</p>
<img loading="lazy" class="zoomIt" src="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/uploads/2022/05/05/06szt14a_ist_izm_ant_trb_ank_adn.jpg" onclick="" alt="" width="1200" height="1534" />
<h2>İki gün Beykoz Ormanları’na gidip sokak hayvanları ile vakit geçirdim</h2>
<p>Yıllardır sokak hayvanlarına bakan, yüzlerce canı kurtaran biri olarak, iki ayrı gün Beykoz Ormanları’na gittim. Kilometrelerce alana atılmış ve sık sık insanlarla beraber olmadıkları için vahşileşmesi beklenen ama tam aksi durumda olan yüzlerce sokak köpeğinin arasına girdim, onlara sarılarak ellerimle besledim. “Sokak hayvanları insanlara saldırır” diyen ve hepsine linç kampanyası açanları da götürmeye ve onların nasıl insan dostu olduklarını göstermeye hazırım.</p>
<h2>Kısırlaştırılan ve doyurulan köpek saldırmaz</h2>
<p>Eğer bir köpek veya grup halindeki köpekler saldırıyorsa mutlaka ya şiddet görmüş ve bu şekilde vahşileşmiştir veya o bölgenin belediyesi tarafından haftalarca tamamen bakımsız, aç, susuz bırakılmış, kısırlaştırma yapılmadığı için çoğalmışlardır. Kısırlaştırılan ve doyurulan hayvan saldırmaz. Tam aksine bir köşede uyur veya sakince dolaşırlar. Sosyal medyada son zamanlarda bazı kişilerin “sokak köpeklerine şiddet uygulayıp insanlara saldırmalarını sağlayalım ki toplatılsınlar” yazan mesajlar da görüldü. Bu durumda suçlanacak olan -gerçekte insan dostu olan, sevgi gördüğü insanları canı pahasına koruyan, depremlerde hayat kurtarsın diye köşe bucak aradığımız- dili olmadığı için şiddet gördüğünde “yapmayın, benim de canım var, yavrularım var” diyemeyen hayvanlar mıdır, yoksa insanlıktan çıkmış bu şahıslar mıdır? Bir insan üstelik bilinçli olarak cinayet işlediğinde idam cezası almıyor, diğer bütün insanlar ağır hapis cezası almıyor, o zaman neden insan bilincine sahip olmayan ve şiddet görmüş bir veya birkaç köpeğin saldırısı olduğunda bütün köpeklere linç kampanyası açılıyor? Valilikler, kaymakamlıklar ve emniyet hayvanlara şiddet uygulayanların cezalandırılmasını sağlamak zorundadır.</p>
<img loading="lazy" class="zoomIt" src="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/uploads/2022/05/05/999.jpg" onclick="" alt="" width="1200" height="517" />
<h2>Veteriner görüşü:</h2>
<h2>Belediyeler toplu katliam yapıyor</h2>
<p>■ Sayın Asuman Şentürk, 22 yıllık veteriner hekimsiniz. Son zamanlarda yaşanan bazı saldırı olayları çok üzücü ama ben yıllardır sokak hayvanlarına yakın yaşayan biri olarak hep ‘aç ve şiddet gören köpek saldırır’ diyorum, siz saldırı olaylarını neye bağlıyorsunuz?</p>
<p>Köpeklerin, kendilerine kötü davranılmadığı takdirde durup dururken saldırdığına ben de inanmıyorum. Ben böyle bir olaya hiç şahit olmadım veya köpek gördüğümde yolumu hiç değiştirmedim, onlardan tedirgin olup kaçmıyorsanız, bir korku havası yaratmıyorsanız ilgilenmezler.</p>
<p>■“Sokakta yürürken beni sokak köpeği ısırdı” diyenlerle karşılaştınız mı bu kadar sene içinde?</p>
<p>Hayır, bazen kedilerin yavrularına filan dokunulduğunda onları koruma içgüdüsüyle tepki verebilir, ısırabilir, bunlarla karşılaştım ama sokak köpeği ısırmasıyla karşılaşmadım. Hayvanların yaşama hakkı olduğuna ve buna saygı duyulması gerektiğine inanıyorum, onları kapatmak çözüm değil, birincisi aşılamazsanız birbirlerine (insanlara değil) bulaşıcı hastalık bulaştırıyorlar, yeterli beslemezseniz çaresiz birbirlerini yiyorlar, bunları çok duyduk. Bence kısırlaştırma ve aşılama yapılmadığı sürece köpek sorunu çözülemez. Onları barınaklara kapatıp bakmayan belediyeler de toplu katliam yapıyorlar aslında. Barınak ancak sağlıklı bakıldıkları, kaliteli yaşam şartları sağlandığı takdirde çözümdür, aksi halde hapsetmek vicdana sığmıyor.</p>
<h2>Hayvana yönelik şiddete ceza ve denetim tek çözüm</h2>
<p>YASAYA göre belediyelerin sokak hayvanlarını aşılama, bakım, tedavi, kısırlaştırma görevleri var, bunun için ödenek alıyorlar. Görevini yapmayan belediyeler, yaptırıma uğratılarak buna mecbur bırakılsalar, hayvanların zehirlenip acılar içinde kıvranarak ölmesi olayları da son bulur. Görevini yapmayan, tembelliğini zehirleyerek örtmeye çalışan belediyelerin, hayvanlara şiddet uygulayan herkesin mutlaka cezalandırılması, Orman Bakanlığı’nın sıkı denetim yapmasının sağlanması sokak hayvanları sorununun tek çözümüdür. HayKonfed Başkan Yardımcısı Haydar Özkan aralıksız şekilde Türkiye’yi dolaşıyor, zor durumdaki sokak hayvanlarını kurtarıyor, ilgililere seslenerek sorunlarını çözmeye çalışıyor. Peki ilgililer bunları hiç duymuyor ve görmüyorlar mı ki değişen bir şey yok? Ayrıca köpek ve kedi maması üreten firmaların her gün zam yaparak fiyatlarda fahiş artışa gitmesi de sokak hayvanlarının aç kalarak ölmesine neden oluyor. Hükümetin kedi ve köpek mamasında yüzde 18 olan KDV oranını düşürmesi ve bu fırsatçı firmaları denetlemesi gerekiyor!</p>
<p></p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ruhat-mengi/yasal-gorevini-yapmayan-belediyeler-sucunu-zehirle-ortmeye-calisiyor-7117779/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ayse-sucu/dininiz-var-diye-ahlaka-ihtiyaciniz-kalmadi-mi-zannediyorsunuz-2-7110364/</guid>
                    <pubDate>Mon, 02 May 2022 05:00:04 +0000</pubDate>
                    <title>Ayşe Sucu - Dininiz var diye ahlaka ihtiyacınız kalmadı mı zannediyorsunuz! (2)</title>
                    <description><![CDATA[Hâkim din anlayışının “İman ve ahlak birbirlerinin varlığını zorunlu görmez, farklı alanlardır” kabulü tartışılmalıdır. Bu sadece Müslüman dindar bilincin sorunu değil elbette, Amerikalı fizikçi Nikola Tesla’nın o meşhur sözünü hatırlayalım: “O kadar cahilsiniz ki, dininiz var diye ahlaka ihtiyacınızın kalmadığını zannediyorsunuz” der. Geçen hafta söylediğimiz, imanın iki koşulu yani insanın Tanrı’ya inanması ve Tanrı’nın da []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ayse-sucu.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/ayse-sucu.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Ayşe Sucu - Dininiz var diye ahlaka ihtiyacınız kalmadı mı zannediyorsunuz! (2)</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Hâkim din anlayışının “İman ve ahlak birbirlerinin varlığını zorunlu görmez, farklı alanlardır” kabulü tartışılmalıdır. Bu sadece Müslüman dindar bilincin sorunu değil elbette, Amerikalı fizikçi Nikola Tesla’nın o meşhur sözünü hatırlayalım: “O kadar cahilsiniz ki, dininiz var diye ahlaka ihtiyacınızın kalmadığını zannediyorsunuz” der.</p>
<p>Geçen hafta söylediğimiz, imanın iki koşulu yani insanın Tanrı’ya inanması ve Tanrı’nın da kuluna güvenmesi, iman ve ahlak diyalektiğini zorunlu kılar. Nurettin Topçu’nun hocası, hareket felsefesinin kurucusu Moris Blondel’in ifadesiyle “insan, bazen istediği şeyleri yapamaz bazen de yaptığı şeyler istemediği şeylerdir.” Dolayısıyla “insanın amacı, kendi kendine eşit olmaktır. Kendi kendine eşit olmak isteyen insan, her hareketiyle, daha mükemmel bir harekete özlem duyarak tabiatüstüne kadar yükselişini sürdürecektir.” (Topçu ve Hareket Felsefesi/ Prof. Dr. Ali Osman Gündoğan) “Kendi kendine eşit olmak” muhteşem bir ifade. İnsanın bu bütünlüğü kurması gerekir. Aksi takdirde kişilikte yarılma meydana gelir. Bugün mustarip olduğumuz dindar bilincin ve siyasal Müslüman zihnin içine düştüğü durum budur.</p>
<p>İSLAM SÖZÜYLE DAVRANIŞINI EŞİTLEMİŞ İNSANLARA MUHTAÇ </p>
<p>Yalanlarıyla insanlığa zarar veriyorsa hem yalancı hem Müslüman olunur mu?</p>
<p>Yalan ile iman yan yana gelir mi?</p>
<p>Yalan, kötülüklerin başıdır. İmanın Türkçe karşılığı güvendir; kişi söz verecek ama sözünü tutmayacak ve bu kişi kendinin mümin/güven insanı olduğunu iddia edecek. Çevremiz bunlarla dolu; siyasisinden bürokratına, esnafından hocasına… İnandığı Tanrı’yı anlatırken rahman ve rahim olduğunu, örnek aldığı Peygamberini tasvir ederken “alemlere rahmet olarak gönderildiğini” haykıracak ve fakat kendisi gibi düşünmeyenlere öfke ve nefret saçacak. Hani nerede daha mükemmel bir harekete özlem? İslam ile anılan terör örgütlerinin ortaya koydukları görüntülere hiç girmeyelim. Nerede rahmet dini?</p>
<p>Kendi kendine eşit olmanın şartı insanın kendini bilmesinden geçer. Çünkü kendini bilen, ne yapabileceğini neyi yapamayacağını ve nerede durması gerektiğini bilendir. Dolayısıyla ahlak bilgi meselesidir. Din ise iman. Israrla ahlak dinden önce gelir dememizin nedeni budur. İyinin ve kötünün ne olduğunu bilmek, zaaflarını bilmek, yeteneklerini bilmek ve davranışını bilgiyle uyumlu hale dönüştürmek kendi kendine eşitliği sağlayacaktır. Tüm bunlar dini olmaktan önce ahlaki değer hükümleridir; yani dini ne olursa olsun, dinsiz olsun ateist olsun herkesten beklenen hususlardır.</p>
<p>SUÇ VE GÜNAH AYRIMI</p>
<p>İnsan kendiyle çatışan bir varlıktır, elbette hatasız insan olmaz. Yuhanna İncil’de geçen kıssayı hatırlayalım: Zina yaptığı iddia edilen bir kadın Hz. İsa’nın huzuruna getirilir ve onun taşlanarak öldürülmesi talep edilir. Şikâyeti dinleyen İsa; “Aranızda günahsız olan ona ilk taşı atsın!” der. Bunun üzerine kalabalık dağılır, kimse kadını yargılayamaz. İsa da kadını affeder ve gönderir. Dinlerde af ve tövbe vardır. Ancak üzerinde neredeyse hiç durulmayan bir husus var ki, dikkatlerden kaçıyor. Suç ve günah ayrımı. Bu iki kavram yerli yerine oturtulmadığı sürece ne laiklik ne özgülükler ne de temel insan hakları yerli yerine oturur. Dine dayalı siyasi ideolojiler hukuki ve ahlaki önermeleri birbirine karıştırdılar. Tam da bu noktada iki tespit yapalım: Birincisi her günah suç değildir ama her suç aynı zamanda günahtır. İkincisi ahlak, fıkhın ortaya koyduğu helal-haram kavramlarına indirgenemez. Önce günah üzerinde duralım; insan Tanrıya karşı nasıl günah işler? Bir yazı daha gerekiyor, yerim doldu; haftaya bitirelim.</p>
<p>‘Kıymetli okurlarım, sağlık ve huzur dolu nice bayramlara’</p>
<p>Sevgiyle</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/ayse-sucu/dininiz-var-diye-ahlaka-ihtiyaciniz-kalmadi-mi-zannediyorsunuz-2-7110364/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/yekta-gungor-ozden/kimi-sorunlar-2-7115338/</guid>
                    <pubDate>Thu, 05 May 2022 05:00:22 +0000</pubDate>
                    <title>Yekta Güngör Özden - Kimi sorunlar</title>
                    <description><![CDATA[-Yaşam yüklerini paylaşmak gidermek kadar önemlidir.- Belirsiz ve geçici yaşam sürecinin getirip götüreceklerini önceden kestirmek olanaksızdır. İnsan, kendi varlığını korumak ve sürdürmek için elinden gelen önlemleri almak, gerekleri sağlamak ve kotarmak için uğraş veren bir yapıdır. Ancak koşulların ve olanakların elverişli olması gereği de hiçbir zaman gözardı edilmemelidir. Birlikte yaşmanın, toplum yapısını koruma ve sürdürme []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/yekta-gungor-ozden.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/yekta-gungor-ozden.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Yekta Güngör Özden - Kimi sorunlar</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>-Yaşam yüklerini paylaşmak gidermek kadar önemlidir.-</p>
<p>Belirsiz ve geçici yaşam sürecinin getirip götüreceklerini önceden kestirmek olanaksızdır. İnsan, kendi varlığını korumak ve sürdürmek için elinden gelen önlemleri almak, gerekleri sağlamak ve kotarmak için uğraş veren bir yapıdır. Ancak koşulların ve olanakların elverişli olması gereği de hiçbir zaman gözardı edilmemelidir. Birlikte yaşmanın, toplum yapısını koruma ve sürdürme gereklerinin paylaşılarak kazanılıp güçlendirilmesi de bir zorunluluktur. Bireysel (kişisel) yönetimlerin açmazları, sakıncaları kötü sonuçlarıyla tarih sayfalarını doldururken direnme nitelikli siyasal arsızlıklar, çağdışı durumlarıyla, zaman çöplüğüne atılmaktadır. Antidemokratik yapıların çağımızda yaşam olanağı yoktur.</p>
<p>Ailelerin omzundaki yükler artmakta ve ağırlaşmaktadır. Yaşam gerekleri, eğitim-öğretim olanakları başta olmak üzere iş sorunları çok kimsenin belini bükmektedir. Siyasal düşkünlük ve düşüklüklerle, yandaşlık bozukluklarıyla süren kayırmalar, atamalar, nakiller, işe almalar, olanak sağlamalar, işten çıkarmalar, görevden almalar ve bu konulardaki yanlı işlemler toplumsal barışı bozan sakıncalardır. Yaşam koşullarının ağırlığı ve katlanılması çok büyük güçlüğü herkesi düşündürmekte ve kaygılandırmaktadır. Anayasal zorunluluğa karşın yanlı iktidar başının gösterişli alışveriş yapması ve pahalılığı olağan gösterme çabası yaşam gerçeğini saklama telâşından başka bir şey değildir. Geçinme savaşı, ekonomik karanlıkla ortadadır. Konuşmalarında başkalarını suçlamayı sürdüren AKP’liler kendi yangınları ve yanlışlıklarında direnerek ağırlığı katladıklarını unutmaktadır.</p>
<p>Bu arada SMA’lı çocukların gen tedavisi sorunu gereken önem, özen ve ivedilikle ele alınmayı beklemektedir. Kimsesizlerin barınma ve bakımları da bu kapsamdadır. İstanbul Büyükşehir Belediyesi’nin kız yurtları başta olmak üzere öğrenci yurtları çabası mutluluk duyurmaktadır. Öğrencilere ilgi ve yakınlık öncelik taşıyan bir sıcaklıktır. Koşulların ağırlığını gidermek ailelere büyük katkı ve yardım olduğu gibi gençlerimiz için de büyük bir destektir. Öğrenciliğimde ailemden uzak kentlerde bulunmak zorunluluğunun getirdiği sorunları bildiğimden gençlere yardımı büyük bir katkı sayıyorum. Ailelerin yük ağırlığı tüm ilgililerin paylaşması ve desteklemesi gereken ulusal bir sorumluluktur. Öğretmenlerimize düşen görevin ağırlığından ve onurundan yıllarca aynı görevi yapmış bir yurttaş olarak her zaman kıvanç duyarım. Bu nedenle ilkokul öğretmenim Ömer Sayılgan ile Şevki Üngör ve Ahmet Demirel’i, ortaokul öğretmenlerim Korkut Araz, Ahmet Özbaylı, Turan Bardız, Abdullah Özel, lise öğretmenlerim Adnan (Ardağı) Çakmakçıoğlu, Vahit Erhan, Mahmut Yılmaz, Ahmet Takinacı, Bedri Süer, Bedriye Zaimoğlu ( Adıgün), Cemal Ustaoğlu, Orhan Öztürk ve Halil Öztürk’ü her zaman en iyi duygularla anarım. Tarih öğretmenimiz Bekir beyi, felsefe öğretmeni Naciye Paksöz’ü, psikoloji öğretmeni Belkıs Hanımı, coğrafya öğretmeni Şükriye Tam’ı da. Müzik öğretmeni Sadiye Erhan da öğrencilerine yakın duruşuyla sevilip sayılırdı. Hepsi birer yaşam ışığıdır.</p>
<p>Yaşamdan ayrılanlara Tanrı’dan engin rahmet, yaşayanlara sağlık ve esenlik dileyerek hepsine saygı sunuyorum.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/yekta-gungor-ozden/kimi-sorunlar-2-7115338/</link>
                </item>
                            <item>
                    <guid>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/sultan-ucar/basogretmenlik-bahsisi-7113593/</guid>
                    <pubDate>Wed, 04 May 2022 05:00:02 +0000</pubDate>
                    <title>Sultan Uçar - Başöğretmenlik bahşişi!</title>
                    <description><![CDATA[Eğitim Bakanlığı, 16 yıl önce 100 öğretmeni, ‘başöğretmen’ ve 83 bin 350 öğretmeni, ‘uzman öğretmen’ yaptı. Maaşları 250 ile bin lira arasında arttı. Öğretmenlikte çalışma barışını bozup, güveni zedeleyeceği gibi gerekçelerle CHP tam 13 yıl önce Anayasa Mahkemesi’ne dava açtı. Osman Paksüt, Mustafa Yıldırım, Şevket Apalak, Serruh Kaleli, Zehra Perktaş’ın karşı oyu, Haşim Kılıç gibi []]]></description>
                                            <enclosure url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/sultan-ucar.png?v=8.0.1.8" length="77651" type="image/jpeg"/>
                        <media:content url="https://i01.sozcucdn.com/wp-content/themes/Sozcu_V4/assets/images/yazarlar/sultan-ucar.png?v=8.0.1.8" type="image/png" expression="full"  >
                            <media:description type="plain">Sultan Uçar - Başöğretmenlik bahşişi!</media:description>
                            <media:credit role="author" scheme="urn:ebu"><![CDATA[Sözcü]]></media:credit>
                        </media:content>
                                            <content:encoded><![CDATA[<p>Eğitim Bakanlığı, 16 yıl önce 100 öğretmeni, ‘başöğretmen’ ve 83 bin 350 öğretmeni, ‘uzman öğretmen’ yaptı. Maaşları 250 ile bin lira arasında arttı. Öğretmenlikte çalışma barışını bozup, güveni zedeleyeceği gibi gerekçelerle CHP tam 13 yıl önce Anayasa Mahkemesi’ne dava açtı. Osman Paksüt, Mustafa Yıldırım, Şevket Apalak, Serruh Kaleli, Zehra Perktaş’ın karşı oyu, Haşim Kılıç gibi isimlerin oy çokluğuyla reddedildi. Öğretmenlik Meslek Kanunu, ‘60 yıllık hayal gerçekleşti’ çığlıklarıyla 3 ay önce çıktı. Şimdi meslekte 20 yılını dolduran 75 bin 669 öğretmen, 2023’ün ilk aylarında 2 bin 620 lira gibi fazla maaş alarak başöğretmen olacak. Başöğretmenlik unvanı bozuk para gibi saçılacak!..</p>
<p>İÇİ BOŞALTILAMAZ</p>
<p>Anadolu lisesi, imam hatip lisesi gibi sayısı az ama eğitimi nitelikli okulların, sayısını artırıp içini boşaltmakta, MEB’in eline kimseler su dökemez. Sokağa çıkıp sadece, ‘başöğretmen” kelimesini söyleseniz, insanlar hiç tereddütsüz, “Atatürk” diyecektir. Türk toplumu, birilerinin hoşuna gitse de gitmese de Atatürk’ü ‘başöğretmen’ olarak, baş üstünde tutuyor, tutacak. Çünkü Atatürk, yalnızca 24 Kasım 1928’de eline tebeşir alıp, kara tahta önünde Harf İnkılabı’nı bizzat öğrettiği veya TBMM’de vekil oylarıyla ‘başöğretmen’ seçildiği için bu unvanı taşımıyor. Atatürk’ün başöğretmenliğinin temelinde, hayatın her alanında düşünceyi özgürleştirerek, bireyleri kimlik sahibi yapan Cumhuriyet devrimleri olduğu gerçeği görülmelidir.</p>
<p>DEVRİMİN KODLARI</p>
<p>Atatürk’ün, kadın hakları, medeni hukuk, sanat, bilim, tıp, insan hakları, ekonomi, tarım gibi hayatın her alanında açtığı özgürlük yolundaki devrim kodları çok iyi okunmalıdır. Devlet politikası gördüğü eğitimi, siyasi propaganda malzemesi yapmadı. Toplumu birbirine düşman edebilecek, kurgulara asla izin vermedi. ‘İslam bize değil, biz İslam hükümlerine uymak zorundayız” gibi anayasaya aleni aykırı cümleler hiç kurmadı. Sünni İslam’ı etkinleştirmek için farklı din ve mezhepleri ötekileştirmedi. İslam’ın ruhban sınıfı olan tarikatları kaldırıp, inanç özgürlüğünü yasalarla güvence altına aldı. Demokrasiyi ‘araç’ değil ‘amaç’ gördü. Eşitlik, barış içinde, milli, manevi ve evrensel değerleri olan bu toplumu, halka rağmen değil halkla birlikte kurdu.</p>
<p>YÜKSELME DEVRİ</p>
<p>Laik hukuk ve eğitim sistemiyle bireye özgür aklıyla hareket etme şansı vermekten korkmadı. Türk toplumunu, kendinden sonraki yüzyıllarda dinsel-mezhepsel dışlamalarla bölünme risklerine karşı, inanç özgürlüğünü anayasal korumaya aldı. Bilime, bilim insanına, sanata, sanatçıya değer verip, ‘Ben böyle sanatın içine tüküreyim’ demediği gibi, saray sofralarının müdavimi sözde sanatçıları (!) baş tacı yapmadı. Özgür düşünce, bilim, sanat ve modern eğitimin önünü istibdatla kapatmadı. Yükseköğretime ilk kez gerçek üniversite niteliği kazandırdı. Meclis-i Mebusan binasını 1926’da Güzel Sanatlar Akademisi’ne, Dolmabahçe Sarayı Veliaht Dairesi’ni 1936’da toplumun kalkınması için halka açtı.</p>
<p>AKLINIZI KULLANIN</p>
<p>600 yıl hanedanlıkla yönetilen bu topraklarda Atatürk, eğitimle yaptığı siyasi, hukuki, ekonomik, kültürel, toplumsal devrimle milliyet ve medeniyeti bütünleştirdi. İşte bu nedenlerle o, Türkiye’nin değil, dünyanın başöğretmenidir. Yetişmiş insan gücü bilim insanları, doktorlar, öğretmenler, üniversite mezunu işsiz gençlerimize, ‘Giderlerse gitsinler” diye kapıyı göstermedi. Tam tersine Hitler zulmünden kaçan Nissen, Frank, Arndt, Heilbronn, Kessler, Strupp, Bruna Tauf, Rudolf Belling gibi tıp, sanat, hukuk, mimarlık, mühendislik dehası 142 bilim insanına kapıları açtı. Bu insanlar, gelişmiş ülkeler yerine savaştan yeni çıkmış, yoksul Türkiye’ye gelmeyi seçti. Çünkü aklı, bilimi özgür kılan Atatürk Türkiye’sinde kendilerini güvende gördüler.</p>
<p>YAŞAYARAK ÖĞRENDİK</p>
<p>Devrim yasaları Tevhid-i Tedrisat’ı çıkarıp, Hilafet ve Şeriye Vekaleti’ni kaldırırken 1 asır önce 15 Temmuz ve olası şeri kalkışmaları öngörüp, tarikatları kapatması tesadüf olamaz. Atatürk’ü anlamamakta direnenlerin aldığı kararların bedelini, Türk milleti ağır yoksulluk, sınır ihlalleri, öz yurdunda yalnızlık ve çaresizlikle öğrendi. Cumhuriyet 100. yılında eğitimsiz, yoksul ve el açan nüfus istismarına son verilmesi için toplumu eğitmekle mükellef öğretmenler, ‘başöğretmenlik’ bahşişi için kendilerini asrın dehası ile bir tutma hadsizliğine düşmeyecektir. Özlük hakları elbette ki korunmalıdır. Ama ‘başöğretmenlik’ kavramının içi parayla boşaltılırken, bu kör ve sağırlık Atatürk’ün öğretmenlerine yakışmaz. Türkiye’nin kağıt üstü on binlerce başöğretmene değil, asıl Başöğretmen Atatürk’ün devrimlerini yaşatacak nesilleri yetiştirecek, öğretmenlere ihtiyacı var.</p>
 aip2('pageStructure', {"pageType":"other","pageCategory":"sozcu","pageIdentifier":""}, 'https://www.sozcu.com.tr/rss/yazarlar.xml');var aip2_pageCategory = "sozcu";]]></content:encoded>
                    <link>https://www.sozcu.com.tr/2022/yazarlar/sultan-ucar/basogretmenlik-bahsisi-7113593/</link>
                </item>
            
    </channel>
</rss>


